\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{manfnt}
\usepackage{qtree}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{mathtools}

\input{Macros/macros}

\graphicspath{{Images/}}

\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\subtitle{13. Vorlesung: Wiederholung und Zusammenfassung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

% 1. Vorlesung

\begin{frame}
  \frametitle{ACL2}
  \begin{itemize}
  \item ACL2: A Computational Logic for Applicative Common Lisp
  \item Programmiersprache
  \item Logik
  \item Automatischer Theorembeweiser\\[3ex]
  \item ACL2-Modelle sind (meist) ausführbar
  \item Wir können die Modelle auch zur Simulation/zum Testen
    verwenden
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Programmieren mit ACL2: Datentypen}
  \begin{itemize}
  \item Zahlen: \texttt{0}, \texttt{-123}, \texttt{82/3},
    \texttt{\#c(2, 7/3)}
  \item Zeichen: \verb|#\A|, \verb|#\a|, \verb|#\Space|,
    \verb|#\Newline| % | 
  \item Zeichenketten: \verb|"Strings"|, \verb|""| % |
  \item Symbole: \verb|nil|, \verb|t|, \verb|this-is-a-symbol|
  \item Cons-Zellen: \verb|(1 . 2)|,\\
    \hspace*{21mm}\verb|((a . 1) . (b . 2))|,\\
    \hspace*{21mm}\verb|(1 . (2 . (3 . nil)))|,\\
    \hspace*{21mm}\verb|(1 2 3)|
  \item Cons-Zellen (und \texttt{nil}) als Listen und Bäume
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Programmieren mit ACL2: Programme}

  \begin{itemize}
  \item ACL2 Programme werden durch Listen repräsentiert
  \item Symbole stehen für Variablen (und Funktionen)
  \item Listen stehen für Funktionsaufrufe, und spezielle Formen wie
    Kontrollstrukturen oder Definitionen
  \item Quote und Quasiquote um Auswertung (teilweise) zu verhindern
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Programmieren mit ACL2: Funktionsdefinitionen}
  \begin{itemize}
  \item Mit \texttt{defun} werden neue Funktionen definiert:
    \begin{Acl2}[gobble=6]

      (defun add-42 (x)
        (+ x 42))        \verbsfit{Definiert Funktion }add-42

      (add-42 1)         \eval 43
    \end{Acl2}
  \end{itemize}
\end{frame}


%% 2. Vorlesung


\begin{frame}
  \frametitle{Logiken: "`Ontologisches Commitment"'}
  \begin{itemize}
  \item Aussagenlogik: Es gibt wahre und falsche Aussagen
  \item Temporallogik: Es gibt Aussagen, die zu gewissen
      Zeitpunkten wahr und falsch sein können
  \item Prädikatenlogik: Es gibt Objekte, die in gewissen Relationen
    zueinander stehen; die Relationen selber sind nicht Objekte der
    Theorie
  \item Typtheorie: Es gibt Objekte, die in gewissen Relationen
      zueinander stehen, Relationen zwischen Relationen,
      usw.; Relationen sind in der Theorie enthalten
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Aussagenlogik: Syntax}\label{syntax}

\begin{frame}{Aussagenlogik: Syntax}

  \begin{itemize}
  \item Menge von Aussagenvariablen $\A = \{A, B, C, \dots\}$
  \item Konstantensymbole: $\top$, $\bot$
  \item Logische Symbole (Junktoren): $\lnot, \land, \lor, \implies,
    \iff, \xor$
  \item Hilfssymbole: $(,)$
  \item Ausagenlogische Formeln (Terme) werden rekursiv aus Variablen,
    Junktoren und Hilfssymbolen gebildet
  \end{itemize}

  Aussagenvariablen (propositionale Variablen)

  \begin{itemize}
  \item Stehen für ganze Aussagen
  \item Können nur die Werte $\true$ oder $\false$ annehmen
  \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Aussagenlogik: Semantik}

  Durch eine \emph{Semantik} wird einem syntaktischen Objekt eine
  Bedeutung gegeben.  Zum Beispiel wird in der denotationellen
  Semantik von Programmiersprachen jedem Programm eine mathematische
  Funktion zugeordnet.

  Die Semantik der Aussagenlogik ist im Verhältnis dazu relativ
  einfach: Jeder aussagenlogischen Formel wird dadurch ein
  Wahrheitswert zugeordnet.
\end{frame}

\begin{frame}{Aussagenlogik: Semantik}
  Um die Semantik der Aussagenlogik definieren zu können benötigen wir
  eine \emph{Variablenbelegung} $\eta$, d.h.\ eine Funktion, die
  Formeln auf Wahrheitswerte abbildet.
  \begin{itemize}
  \item $\top$ ist wahr
  \item $\bot$ ist falsch
  \item Variablen werden durch $\eta$ interpretiert
  \item $\lnot \phi$ ist wahr $\equiv$ $\phi$ ist falsch
  \item $\phi \land \psi$ ist wahr $\equiv$ $\phi$ ist wahr und $\psi$
    ist wahr
  \item $\phi \lor \psi$ ist wahr $\equiv$ $\phi$ ist wahr oder $\psi$
    ist wahr
  \item $\phi \implies \psi$ ist wahr $\equiv$ $\phi$ ist falsch oder
    $\psi$ ist wahr
  \item $\phi \iff \psi$ ist wahr $\equiv$ $\phi$ und $\psi$ sind
    beide wahr oder\\
    \hspace*{36mm}beide falsch
  \item $\phi \xor \psi$ ist wahr $\equiv$ entweder $\phi$ ist wahr
    und $\psi$ falsch\\
    \hspace*{29.3mm}oder $\phi$ ist falsch und $\psi$ wahr
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wahrheitstabellen}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{c||c|c}
      A      & \lnot A & A \lor \lnot A\\
      \hline
      \false & \true   & \true         \\
      \true  & \false  & \true         \\
    \end{array}
  \end{displaymath}

  Der Wahrheitswert einer Formel lässt sich durch eine
  Wahrheitstabelle für jede Belegung bestimmen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tautologien}
  Eine Formel $\phi$ ist eine \emph{Tautologie}, wenn sie für alle
  Belegungen wahr ist, wenn also gilt

  \begin{displaymath}
    \forall \eta: \A \to \Bool. \sem{\phi}\eta = \true
  \end{displaymath}

  Eine aussagenlogische Formel ist genau dann eine Tautologie, wenn in
  der letzten Spalte ihrer Wahrheitstabelle nur der Wert $\true$
  vorkommt.

  Eine Formel wird (für eine beliebige Logik) als Tautologie
  bezeichnet, wenn sie für alle \emph{Modelle} der Logik wahr ist.  In
  der Aussagenlogik sind daher \emph{Variablenbelegungen} schon die
  \emph{Modelle} der Logik.
\end{frame}

\begin{frame}{Erfüllbarkeit}
  Eine aussagenlogische Formel $\phi$ ist \emph{erfüllbar}
  (satisfiable), wenn sie für mindestens eine Belegung wahr ist, wenn
  also gilt

  \begin{displaymath}
    \exists \eta: \A \to \Bool: \sem{\phi}\eta = \true
  \end{displaymath}

  Eine aussagenlogische Formel $\phi$ ist genau dann erfüllbar, wenn
  in der letzten Spalte ihrer Wahrheitstabelle mindestens einmal der
  Wert $\true$ vorkommt.

  Eine aussagenlogische Formel ist \emph{unerfüllbar} (unsatisfiable),
  wenn sie nicht erfüllbar ist, wenn also gilt

  \begin{displaymath}
    \lnot\exists \eta: \A \to \Bool: \sem{\phi}\eta = \true
  \end{displaymath}
\end{frame}


\begin{frame}{Äquivalenz}
  Zwei Formeln $\phi$ und $\psi$ sind äquivalent, wenn sie für alle
  Belegungen den gleichen Wahrheitswert haben, wenn also gilt

  \begin{displaymath}
    \forall \eta: \sem{\phi}\eta = \sem{\psi}\eta
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenhänge}
  \begin{itemize}
  \item $\phi$ ist eine Tautologie, genau dann, wenn $\lnot \phi$
    unerfüllbar ist
  \item $\phi$ ist eine Tautologie, genau dann, wenn $\phi$ äquivalent
    zu $\top$ ist
  \item $\phi$ ist unerfüllbar, genau dann, denn $\phi$ äquivalent zu
    $\bot$ ist
  \item $\phi$ ist genau dann äquivalent zu $\psi$, wenn
    $\phi \siff \psi$ eine Tautologie ist
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Automatisches Beweisen (Modelltheoretisch)}
  \begin{itemize}
  \item Durch systematisches Ausprobieren aller Belegungen kann man
    feststellen, ob die Formel
    \begin{itemize}
    \item allgemeingültig,
    \item erfüllbar oder
    \item unerfüllbar
    \end{itemize}
    ist.  Für erfüllbare Formeln kann man so auch eine erfüllende
    Belegung finden.
  \item Ein Verfahren, das Aussagen einer mathematischen Theorie
    entscheiden kann nennt man eine \emph{Entscheidungsprozedur} oder
    ein \emph{Entscheidungsverfahren}.
  \item Die Verifikation eines Systems durch Ausprobieren aller
    möglichen Systemzustände nennt sich \emph{Model Checking}.
  \item (Manche Autoren verwenden den Begriff aber ausschließlich für
    die Verifikation temporallogischer Spezifikationen.)
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Semantischer Folgerungsbegriff}
  $\psi$ folgt semantisch aus $\Gamma$ (d.h., aus $\Land \Gamma$)
  \begin{displaymath}
    \Gamma \models \psi
  \end{displaymath}
  genau dann, wenn jede Belegung, die $\Gamma$ erfüllt auch $\psi$
  erfüllt:
  \begin{displaymath}
    \text{für alle $\eta$ gilt\quad} \models_\eta \Gamma
    \text{\quad impliziert\quad} \models_\eta \psi
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Deduktionstheorem}
  Seien $\Gamma$ eine endliche Menge von Formeln, $\phi$ und $\psi$ Formeln.
  Dann gilt
  \begin{equation}
    \Gamma, \phi \models \psi
  \end{equation}
  genau dann, wenn
  \begin{equation}
    \Gamma \models \phi \implies \psi
  \end{equation}
  gilt.
\end{frame}


\begin{frame}{Automatisches Beweisen (Syntaktisch)}
  \begin{itemize}
  \item Bisherige Beweise "`semantisch"' oder "`modelltheoretisch,"'
    durch Ausprobieren aller Belegungen.
  \item Eine aussagenlogische Formel mit $n$ Variablen hat $2^n$
    Belegungen.
  \item Bei Systemen mit großen oder unendlichen Modellen geht das
    nicht mehr.
  \item Computer sind gut im Manipulieren von Syntax.
  \item Wir hätten gerne ein syntaktisches Beweisverfahren.
  \item (In der Aussagenlogik ist der Unterschied zwischen beiden
    Verfahern nicht sehr groß, da alle Modelle von Aussagenlogischen
    Formeln endlich sind.)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Syntaktische Beweise}
  Ein syntaktisches Beweisverfahren versucht Formeln durch Umformung
  auf eine Form zu bringen, aus der sich die Allgemeingültigkeit oder
  Erfüllbarkeit leicht ablesen lässt.  Typischerweise haben
  Beweisverfahren
  \begin{itemize}
  \item Axiome bzw. Axiomenschemata und
  \item Schlussregeln.
  \end{itemize}
  Wir verwenden ein Beweisverfahren, das an das von ACL2 verwendete
  Verfahren angelehnt ist.
\end{frame}

\begin{frame}{Beweiskalkül}
  Wir verwenden einen Beweiskalkül mit dem Axiomenschema
  \begin{itemize}
  \item Tertium non datur:\\
    $\lnot\phi \lor \phi$
  \end{itemize}
  und folgenden Inferenzregeln:
  \begin{itemize}
  \item Expansion:\\
    Aus $\psi$ lässt sich $\phi \lor \psi$ ableiten.
  \item Kontraktion:\\
    Aus $\phi \lor \phi$ lässt sich $\phi$ ableiten.
  \item Assoziativität:\\
    Aus $\phi \lor(\psi \lor \xi)$ lässt sich
    $(\phi \lor \psi) \lor \xi$ ableiten
  \item Schnittregel:\\
    Aus $\phi \lor \psi$ und $\lnot \phi \lor \xi$ lässt sich
    $\psi \lor \xi$ ableiten.
  \item Instanziierung:\\
    Aus $\phi$ lässt sich $\phi\subst \psi v$ für jede Variable $v$ und
    jeden Term $\psi$ ableiten.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweiskalkül}
  \begin{itemize}
  \item Kann man mit den Schlussregeln falsche Aussagen ableiten?\\
    (Korrektheit)
  \item Gibt es wahre Aussagen, die man nicht ableiten kann?\\
    (Adäquanz)
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Korrektheit und Adäquanz und Vollständigkeit}
  \begin{itemize}
  \item Korrektheit
    \begin{displaymath}
      \Gamma \derivesacl \phi \qtext{impliziert} \Gamma \models \phi
    \end{displaymath}
  \item Adäquanz
    \begin{displaymath}
      \Gamma \models \phi \qtext{impliziert} \Gamma \derivesacl \phi
    \end{displaymath}
  \item Vollständigkeit
    \begin{displaymath}
      \Gamma \models \phi \qtext{genau dann, wenn} \Gamma \derivesacl \phi
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeitssatz}
  Der Beweiskalkül ACL2 ist vollständig.

  \textbf{Beweisidee:} Wir müssen Korrektheit und Adäquanz zeigen.

  Korrektheit: Angenommen wir haben einen Beweis, der höchstens die
  Axiome $\Gamma$ enthält.  Dann müssen wir für jede Anwendung einer
  Inferenzregel im Beweis zeigen: Falls eine Belegung $\eta$ die
  Voraussetzungen der Regel erfüllt, dann gilt auch die abgeleitete
  Formel.

  Adäquanz zu zeigen ist schwieriger: Hier müssen wir zeigen, dass wir
  eine Ableitung von $\phi$ aus $\Gamma$ konstruieren können, wenn
  $\Gamma\models\phi$ gilt.  Dazu geht man in drei Schritten vor:
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeitssatz: Adäquanz}
  Eine Formelmenge heißt \emph{syntaktisch konsistent}, wenn gilt
  $\Gamma \not\derivesacl \bot$ (aus $\Gamma$ lässt sich nicht $\bot$
  ableiten).

  Eine Formelmenge $H$ heißt \emph{Hintikka-Menge}, wenn gilt
  \begin{itemize}
  \item Konstanten: $\bot\not\in H$
  \item Aussagenvariablen: Es gibt kein $A$ mit $A \in H$ und
    $\lnot A \in H$
  \item Negation: Aus $\lnot\lnot \phi \in H$ folgt $\phi \in H$
  \item ($\alpha$)-Formeln: Aus $\lnot(\phi \lor \psi) \in H$ folgt
    $\lnot\phi \in H$ und $\lnot \psi \in H$
  \item ($\beta$)-Formeln: Aus $\phi \lor \psi\in H$ folgt
    $\phi \in H$ oder $\psi \in H$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeitssatz: Adäquanz}
  \begin{itemize}
  \item Adäquanz ist äquivalent zur Aussage, dass jede syntaktisch
    konsistente Formelmenge ein Modell hat
  \item Jede Hintikka-Menge hat ein Modell
  \item Zu jeder syntaktisch konsistenten Formelmenge $\Gamma$ lässt
    sich eine Hintikka-Menge $\Delta$ konstruieren, für die $\Gamma
    \subseteq \Delta$ gilt
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Normalformen}
  \begin{itemize}
  \item Warum Normalformen?
  \item Konjunktive Normalform (CNF)
  \item Disjunktive Normalform (DNF)
  \item \dots
  \item Algorithmus zur Umwandlung in CNF
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Konjunktive Normalform}
  \begin{itemize}
  \item Ein \emph{Literal} $L$ ist eine Variable $A$ oder eine
    negierte Variable $\lnot A$
    \begin{displaymath}
      L = A \mid \lnot A
    \end{displaymath}
  \item Eine Klausel $K$ ist eine Disjunktion von Literalen:
    \begin{displaymath}
      K = L_1 \lor L_2 \lor \dots \lor L_m
    \end{displaymath}
  \item Eine Formel $C$ ist in konjunktiver Normalform (KNF, CNF),
    wenn sie eine Konjunktion von Klauseln ist:
    \begin{align*}
      C &= K_1 \land K_2 \land \dots \land K_n\\
      &= (L_{11} \lor \dots \lor L_{1p}) \land \dots 
         \land (L_{k1} \lor \dots \lor L_{kp})
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Anwendung von CNF}
  \begin{itemize}
  \item Überprüfen von Allgemeingültigkeit
  \item Eine Klausel ist allgemeingültig genau dann, wenn sie Literale
    $L_i$, $L_j$ enthält, so dass $L_i = \lnot L_j$
  \item Eine Formel in CNF ist allgemeingültig, wenn jede ihrer
    Klauseln allgemeingültig ist
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algorithmus zur Konvertierung in CNF}
  Zu jeder Formel gibt es eine äquivalente Formel in CNF; diese ist
  nicht eindeutig.  Eine solche formel erhält man folgendermaßen:
  \begin{itemize}
  \item Ersetze $\phi \iff \psi$ durch $\phi \implies \psi \land \psi \implies \phi$
  \item Ersetze $\phi \implies \psi$ durch $\lnot \phi \lor \psi$
  \item Schiebe Negationen nach innen; streiche doppelte Negation (Negationsnormalform)
  \item Dann: Ist $\phi$ ein Literal so ist $\psi$ gleich $\phi$
  \item Hat $\phi$ die Form $\phi_1 \land \phi_2$, so hat $\psi$ die
    Form $\psi_1 \land \psi_2$ wobei $\psi_1$ und $\psi_2$ rekursiv
    berechnet werden
  \item Hat $\phi$ die Form $\phi_1 \lor \phi_2$, so berechne $\psi$
    rekursiv als $\psi_1 \lor \psi_2$ und wende das Distributivgesetz
    an
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Falls $L_i$ und $M_j$ komplementäre Literale sind (d.h. $L_i
  \equiv \lnot M_j$ oder $\lnot L_i \equiv M_j$) gilt
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n}
  \end{displaymath}
  Diese Form der Ableitung heißt (allgemeine) Resolution.  $L_1,
  \dots, L_{i-1}, L_{i+1}, \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1},
  M_n$ heißt \emph{Resolvente}.

  Die hier angegebene Resolutionsregel arbeitet immer auf Klauseln.
  Falls $L_1, \dots, L_m$ und $M_1, \dots, M_n$ keine komplementären
  Literale haben, so kann die Resolutionsregel nicht angewendet
  werden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution: Korrektheit}
  $L_i$, $M_j$ komplementär ($L_i \equiv \lnot M_j$ oder $\lnot L_i
  \equiv M_j$):
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n}
  \end{displaymath}

  Die Resolvente ist \emph{nicht} äquivalent zu den Ausgansklauseln.
  Sei z.B. $\eta$ eine Belegung in der nur $L_1$ wahr ist.  Dann ist
  die Resolvente wahr aber die Prämisse $M_1, \dots, M_n$ falsch.

  Aber: $L_1, \dots, L_m$ und $M_1, \dots, M_n$ sind nur dann beide
  erfüllbar, wenn die Resolvente erfüllbar ist; wenn also $L_1, \dots,
  L_m$ und $M_1, \dots, M_n$ beide wahr sind, so ist auch die
  Resolvente wahr.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution: Korrektheit}
  Seien $C_1, C_2$ Formeln in CNF.  Dann haben $C_1$ und $C_2$ die
  Form $C_1 = K_1 \land \dots \land K_m$, $C_2 = K'_1 \land \dots
  \land K'_n$ mit Klauseln $K_i, K'_j$.  

  Wir sagen $C_2$ ist durch (Vorwärts)-Resolution aus $C_1$ ableitbar
  und schreiben
  \begin{displaymath}
    C_1 \derivesresfwd C_2
  \end{displaymath}
  wenn es für jede Klausel $K'_j$ einen Ableitungsbaum gibt, in dem
  nur die Resolutionsregel verwendet wird, und an dessen Blättern nur
  die Klauseln $K_1, \dots, K_m$ stehen.

  Die Aussage auf der vorhergehenden Folie bedeutet, dass die
  Ableitungsbeziehung $C_1 \derivesresfwd C_2$ korrekt ist: aus wahren
  Prämissen kann durch Resolution keine falsche Aussage gezeigt
  werden.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Resolution ist \emph{nicht} vollständig: Sei $C$ eine Formel in CNF
  (also eine Menge von Klauseln) und $K$ eine Klausel.  Aus $C \models
  K$ folgt nicht $C \derivesresfwd K$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Resolution ist aber \emph{widerspruchsvollständig}: wenn $C$
  inkonsistent ist, dann lässt sich $\bot$ durch Resolution ableiten:
  \begin{displaymath}
    \text{Wenn}\quad C \models \bot \qtext{dann} C \derivesresfwd \bot
  \end{displaymath}

  Das ist aber schon genug, um jeden aussagenlogischen Schluss
  (zwischen Formeln in CNF) durch Resolution beweisen zu können:
  \begin{displaymath}
    C_1 \models C_2 \qtext{genau dann, wenn} C_1 \land \lnot C_2 \models \bot
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Widerspruchsvollständigkeit der Resolution}
  \begin{theorem}[Grundresolutionstheorem]
    Wenn eine Menge von Klauseln $C$ unerfüllbar ist, dann enthält der
    Resolutionsabschluss von $C$, $\RC(C)$ die leere Klausel.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorembeweisen durch Resolution}
  Beim Theorembeweisen durch Resolution geht man folgendermaßen vor:

  Gezeigt werden soll $\phi \models \psi$.
  \begin{itemize}
  \item Wandle $\phi \land \lnot \psi$ in CNF um
  \item Versuche daraus $\bot$ (die leere Klausel) durch Resolution
    abzuleiten
  \end{itemize}
  Gelingt das, ist $\phi \land \lnot \psi$ widersprüchlich, somit gilt
  $\phi \models \psi$.

  Gelingt das nicht ist $\phi \land \lnot \psi$ konsistent, $\phi
  \models \psi$ gilt damit nicht. Aus dem Beweis des
  Grundresolutionstheorems lässt sich eine Belegung $\eta$
  konstruieren, die $\phi$ und $\lnot \psi$ erfüllt.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Resolutionsbeweise}
  Wir schreiben $\phi \derivesres \psi$ wenn es einen
  Resolutionsbeweis gibt, der mit dem auf der vorhergehenden Folie
  beschriebenen Verfahren gefunden werden kann.  Es gilt also
  \begin{displaymath}
    \phi \derivesres \psi \quad\text{genau dann, wenn}\quad
    \cnf(\phi \land \lnot\psi) \derivesresfwd \bot
  \end{displaymath}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{SAT}
  Gegeben sei eine aussagenlogische Formel $\phi$.  Das
  \emph{Erfüllbarkeitsproblem (SAT)} ist die Frage nach einer
  erfüllenden Belegung: Gibt es ein $\eta$ mit
  \begin{displaymath}
    \models_\eta \phi?
  \end{displaymath}

  \emph{SAT} war das erste Problem, das als \emph{NP-vollständig}
  bewiesen wurde.
\end{frame}


\begin{frame}{Praktische Lösungsverfahren}
  Das bisher betrachtete Verfahren \emph{SAT}-Probleme mit
  Wahrheitstabellen zu lösen ist nur für sehr kleine Probleme
  praktisch durchführbar.

  Obwohl es aufgrund der NP-Vollständigkeit von \emph{SAT}
  (wahrscheinlich) kein effizientes Verfahren gibt um \emph{alle}
  \emph{SAT} Probleme zu lösen, gibt es Verfahren, die \emph{fast
    alle} \emph{SAT}-Probleme viel effizienter lösen als die
  Berechnung der vollständigen Wahrheitstabelle.

  Verfahren wie DPLL oder WalkSat können fast alle (und insbesondere
  fast alle praktisch auftretenden) \emph{SAT}-Probleme gut lösen.
  Nur Probleme mit einer besonderen Struktur bzw. einem bestimmten
  Verhältnis von Klauseln zu Variablen sind für diese Algorithmen
  problematisch.  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Backtracking-Suche}
  \begin{itemize}
  \item Zustandsraum: alle möglichen (partiellen) Belegungen der Variablen
  \item Rekursive Aufzählung des Zustandsraumes
  \item Faktorisierte Darstellung der Zustände: $\{A_1 = \eta_1,
    \dots, A_k = \eta_k\}$
  \item Suchoperatoren: Hinzufügen einer neuen Variablenbelegung
    \begin{align*}
      \{A_1 = \eta_1, \dots, A_k = \eta_k\} &\to\\
      \{A_1 = \eta_1, \dots, A_k &= \eta_k, A_{k+1} = \eta_{k+1}\}
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Verbesserung: Frühzeitiger Abbruch der Suche}
  In vielen Fällen kann man die Suche schon früher abbrechen:
  \begin{gather*}
    \blue{A \lor \lnot A} \lor (B \land C) \lor (A \land B)\\
    (\blue{A} \lor B) \blue{\land} (\blue{\lnot A} \land C \land D) \land \lnot B
  \end{gather*}
  Beim ersten Term ist schon nach der Belegung von $A$ durch
  einen beliebigen Wert klar, dass der Term wahr ist; beim zweiten
  Term kann man nach der Wahl von $A$ und $B$ schon feststellen, dass
  kein Wert von $C$ oder $D$ den Term noch erfüllen kann.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Verwendung von CNF}
  \begin{itemize}
  \item Der bisherige Algorithmus ist für beliebige Formeln verwendbar
  \item Die Auswertung ist immer noch nicht effizient
  \item Für weitere Verbesserungen benötigen wir mehr Information über
    die Struktur der Terme
  \item Diese Struktur bekommen wir z.B. durch CNF
  \item Keine Änderung am Algorithmus \emph{nötig}, sofern wir in CNF
    das Interface implementieren, das zum Backtracking benötigt wird
  \item Viele Verbesserungen \emph{möglich}, wenn wir auf CNF
    umsteigen
  \item Beispiel: Propagation
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Propagation}
  Bei der Propagation wird der Suchraum verkleinert, indem wir
  die Struktur des Problems oder der Lösung verwenden, um gewisse
  Zweige des Suchbaums auszuschließen:
\end{frame}


%% 4. Vorlesung


\begin{frame}
  \frametitle{Beschränkte Stärke der Aussagenlogik}
  \begin{itemize}
  \item $A_1 =$ Hans trank gestern zwei Flaschen Wein
  \item $A_2 =$ Wer zwei Flaschen Wein trinkt ist betrunken
  \item $A_3 =$ Hans war gestern betrunken
  \item $A_4 =$ Alle Menschen sind sterblich
  \item $A_5 =$ Plato war ein Mensch
  \item $A_6 =$ Plato ist sterblich
  \end{itemize}
  In der Aussagenlogik wird die \emph{interne Struktur} von Aussagen
  ignoriert.  Die Vorkommen von "`Hans"', "`Wein"', "`betrunken"',
  usw.\ in den Aussagen $A_1$ bis $A_6$ sind für die Logik
  irrelevant.  Es gilt z.B. nicht $A_1 \land A_2 \imp A_3$ oder $A_4
  \land A_5 \imp A_6$.  
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{ACL2} 

  \gray{ACL2: A} \textbf{Computational Logic} \gray{for Applicative
    Common Lisp}
  \bigskip
  
  \begin{itemize}
  \item Programme haben Interpretation als logische Aussagen
  \item Quantorenfreie Prädikatenlogik
  \item Erweiterungen für Skolemisierung, etc.
  \item Induktion
  \item Entscheidungsprozeduren (z.B. lineare Arithmetik)
  \item Automatischer Theorembeweiser
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Die Logik von ACL2}
  Die Logik von ACL2 ist eine Variante der Prädikatenlogik.  Im Moment
  betrachten wir einen quantorenfreien Teil von ACL2.
  \begin{itemize}
  \item Objekte
    \begin{itemize}
    \item Literale (Konstanten) für Objekte: \blue{$0$}, \blue{$1$},
      \blue{Plato}, \blue{Sokrates}
    \item Individuenvariablen: \blue{$x$, $y$}
    \end{itemize}
  \item Funktionen: \blue{$\_ + \_$}, \blue{$\textsf{Der Lieblingsschüler
        von }\_$}\\[1ex]
  \item Prädikat: \blue{$\_ = \_$}
  \item Junktoren: \blue{$\lnot$}, \blue{$\lor$}, \blue{$\land$}, \dots
  \end{itemize}

  Literale, Individuenvariablen und Anwendungen von Funktionen auf
  Objekte stehen für Objekte.  Anwendungen des Prädikats $=$ auf
  Objekte ist eine Aussage:
  \begin{itemize}
  \item $1 + 0 = 1$
  \item Der Lieblingsschüler von Plato = Sokrates
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Formeln und Terme in der ACL2-Logik}
  In der ACL2-Logik werden Objekte durch ACL2-Ausdrücke dargestellt,
  Aussagen durch sog.\ \emph{Pseudoausdrücke}, die sich nicht in der
  Notation von ACL2 ausdrücken lassen. 

  ACL2-Ausdrücke nennt man in diesem Zusammenhang \emph{Terme},
  Pseudoausdrücke \emph{Formeln}.

  \bigskip
  \dbend\hspace*{2mm}
  \parbox[t]{0.9\textwidth}{\raggedright Im Gegensatz zur
    Aussagenlogik \emph{unterscheiden wir} bei der ACL2-Logik zwischen
    Termen und Formeln.  Ein ACL2-Ausdruck wie \texttt{(and a b)} ist
    ein \emph{Term}, keine \emph{Formel}.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Terme der ACL2-Logik}
  Als \emph{Terme} (Repräsentationen von Objekten) erlauben wir
  \begin{itemize}
  \item Objektliterale
  \item Individuenvariablen
  \item Funktionsaufrufe
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{ACL2: Semantik}
  Ziel: Wir wollen jeder Formel einen Wahrheitswert zuordnen.
  Informell kann man diese Idee folgendermaßen ausdrücken:
  \begin{itemize}
  \item Terme werden durch "`Individuen"', d.h.\ Elemente aus einer
    vorgegebenen Menge $A$, repräsentiert
  \item Gleichheit wird durch die Gleichheit auf $A$ interpretiert:
    zwei Terme sind gleich, wenn sie durch das gleiche Element aus $A$
    repräsentiert werden
  \item Die Bedeutung der Junktoren soll der Aussagenlogik
    entsprechen, z.B., soll eine Aussage der Form
    $\phi(\vec x) \land \psi(\vec x)$ genau dann als wahr
    interpretiert werden, wenn die Interpretation von $\phi(\vec x)$
    und $\psi(\vec x)$ beide wahr sind
  \end{itemize}
  Um eine Semantik für ACL2 definieren zu können, müssen wir
  Ereignisse und Histories betrachten.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ACL2: Strukturen}
  \begin{definition}[Struktur]
    Eine (ACL2)-Struktur $\A$ zu einers Signatur $\Sig$ mit
    Konstantensymbolen $\consts$, Funktionssymbolen $\funs$ und
    Axiomen $\axioms$ (kurz $\Sig$-Struktur) besteht aus
    \begin{itemize}
    \item einer nichtleeren Menge $A$, dem \emph{Träger} (oder der
      \emph{Grundmenge}) der Struktur, in der sich die ACL2-Terme
      entsprechend der Axiome $\axioms$ interpretieren lassen (d.h.,
      $A$ ist mindestens abzählbar unendlich)
    \item einem Element $c^\A \in A$, das mit den Axiomen für $c$ in
      $\axioms$ kompatibel ist, für jedes Konstantensymbol
      $c \in \consts$
    \item einer Funktion $f^\A: A^n \to A$, die mit den Axiomen für
      $f$ in $\axioms$ kompatibel ist, für jedes $n$-stellige
      Funktionssymbol $f \in \funs$
    \end{itemize}
  \end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{ACL2 (und Prädikatenlogik): Belegungen}
  In der Aussagenlogik können Variablen nur die Werte $\true$ und
  $\false$ annehmen.  Im Gegensatz dazu kann in einer Interpretation
  der ACL2-Logik eine Variable jeden Wert aus der Trägermenge $A$ der
  Struktur annehmen, in der man die Logik interpretiert.
  \begin{definition}[Belegung]
    Sei $\A$ eine $\Sig$-Struktur mit Trägermenge $A$.  Eine
    \emph{$\A$-Belegung (Belegung, Variablenbelegung)} ist eine
    Abbildung $$w: \vars(\Sig) \to A$$
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ACL2 (und Prädikatenlogik): Modelle}
  \begin{definition}[Modell]
    Ein \emph{Modell} $\M$ einer Signatur $\Sig$ ist ein Paar
    $(\A, w)$, bestehend aus einer $\Sig$-Struktur $\A$ (mit Träger
    $A$) und einer \emph{Variablenbelegung} $w: \vars \to A$.

    Wir schreiben $\sem{c}_\M$ (oder $c^\M$, oder $\sem{c}$ falls $\M$
    klar ist) für $c^\A$, entsprechend für Funktionssymbole.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Termen}
  Durch ein Modell $\M$ wird jedem Term ein Element aus $A$
  zugeordnet:
  \begin{align*}
    \sem{x}_\M &= w(x)\\
    \sem{c}_\M &= c^\A\\
    \sem{f(t_1, \dots, t_n)}_\M &= f^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllungsrelation}
  Die Semantik von Formeln lässt sich durch die
  \emph{Erfüllungsrelation} $\M \models \phi$ ($\M$ erfüllt $\phi$
  oder $\M$ ist ein Modell von $\phi$) beschreiben:
  \begin{align*}
    \M \models t_1 = t_2 &\iff \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \M \models \lnot \phi &\iff \M \models \phi \text{ ist falsch }(M
    \not\models \phi)\\
    \M \models \phi \land \psi &\iff \M \models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \lor \psi &\iff \M \models \phi \text{ oder } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \imp \psi &\iff \M \not\models \phi \text{ oder } 
      \M \models \psi\\
    \M \models \phi \siff \psi &\iff (\M \models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \not\models \phi \text{ und } 
      \M \not\models \psi) \\
    \M \models \phi\xor\psi &\iff (\M \not\models \phi \text{ und } 
      \M \models \psi) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \models \phi \text{ und } 
      \M \not\models \psi)
  \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllbarkeit, Tautologien}
  \begin{itemize}
  \item Eine Formel heißt \emph{erfüllbar}, wenn sie ein Modell besitzt
  \item Eine Formel $\phi$ heißt \emph{allgemeingültig}, \emph{logisch
      gültig} oder \emph{Tautologie}, wenn sie in allen Modellen wahr
    ist, wenn also für alle Modelle gilt $\M \models \phi$
  \item Formeln $\phi$ und $\psi$ heißen \emph{logisch äquivalent},
    wenn sie von den gleichen Modellen erfüllt werden, wenn also
    $\M \models \phi$ genau dann gilt, wenn $\M \models \psi$ gilt
  \item Sei $\Gamma$ eine Menge von Formeln.  Wir schreiben
    $\M \models \Gamma$, wenn $\M \models \phi$ für alle
    $\phi \in \Gamma$ gilt
  \item Wir schreiben $\Gamma \models \psi$ (aus $\Gamma$ folgt
    $\psi$) wenn jedes Modell von $\Gamma$ auch $\psi$ erfüllt, wenn
    also gilt $\M \models \Gamma \implies \M \models \psi$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Induktionsprinzip für natürliche Zahlen}
  Um zu zeigen, dass eine Aussage $\phi(n)$ für alle natürlichen
  Zahlen gilt (d.h.\ $\forall n\in \nats. \phi(n)$) zeige
  \begin{enumerate}
  \item $\phi(0)$ 
  \item $\forall n\in\nats. \phi(n) \implies \phi(n+1)$
  \end{enumerate}

  Schritt~1 heißt \emph{Induktionsanfang} oder \emph{Basisfall}.

  Schritt~2 heißt \emph{Induktionsschritt}. 

  Die Hypothese des Induktionsschritts ($\phi(n)$) heißt
  \emph{Induktionshypothese} und die Konklusion des Induktionsschritts
  ($\phi(n+1)$) heißt \emph{Induktionsschluss}.
\end{frame}

\begin{frame}{Warum funktioniert Induktion?}
  Die Eigenschaft der natürlichen Zahlen, die es erlaubt induktiv zu
  argumentieren, ist ihre \emph{Wohlordnung}:

  \begin{definition}[Wohlordnung]
    Eine total geordnete Menge $M$ heißt wohlgeordnet, wenn jede
    nichtleere Teilmenge von $M$ ein kleinstes Element hat.
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    Eine total geordnete Menge $M$ ist genau dann wohlgeordnet, wenn
    es keine unendlich langen absteigenden Ketten von Elementen aus
    $M$ gibt, d.h., es gibt keine Folge $(m_i)_{i\in\nats}$ mit $m_i >
    m_{i+1}$.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}{Ordinalzahlen}
  \begin{itemize}
  \item Die Ordinalzahlen sind erweitern das "`Zählen von Elementen
    einer Menge"' auf unendliche Mengen
  \item Die Ordinalzahlen sind wohlgeordnet, d.h. jede nichtleere
    Menge von Ordinalzahlen hat ein kleinstes Element
  \item Jede natürliche Zahl ist eine Ordinalzahl, d.h.\ für 
    natürliche Zahlen \texttt{m}, \texttt{n} gilt
    \begin{itemize}
    \item \texttt{(o-p m)}, \texttt{(o-p n)}
    \item \texttt{(iff (< m n) (o< m n))}
    \end{itemize}
  \item Viele Maße lassen sich mit natürlichen Zahlen definieren, aber
    nicht alle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ACL2: Beweiskalkül}
  \begin{itemize}
  \item Der oben angegebene Beweiskalkül für die Aussagenlogik wird um
    Regeln für Reflexivität, Gleichheit (und Instanziierung) erweitert.
  \item Die in ACL2 vordefinierten Funktionen werden durch Formeln
    axiomatisiert.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Zulässigkeitskriterien}
  Die \emph{Zulässigkeitskriterien} für eine Funktionsdefinition
  \begin{Acl2}[gobble=4]
    (defun $f$ ($x_1 \dots x_n$) \verbit{body})
  \end{Acl2}
  in einer History $\Hist$ sind:
  \begin{itemize}
  \item $f$ ist ein neues Funktionssymbol (d.h.\ $\Hist$ enthält kein
    vorhergehendes Ereignis, das $f$ definiert)
  \item die $x_i$ sind paarweise verschieden
  \item \textit{body} ist ein Term, der keine Variablen außer den
    $x_i$ frei enthält und in dem höchstens die Funktionssymbole aus
    $\Hist$ und $f$ vorkommen
  \item \blue{die Terminierung von $f$ kann durch ein Maß oder den
      \emph{Calling Context Graph (CCG)} gezeigt werden}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Definitionsprinzip}
  \begin{definition}[Definitionsprinzip]
    Eine Funktionsdefinition ist ein Ereignis
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (defun $f$ ($x_1 \dots x_n$) \verbit{body})
    \end{Acl2}

    Eine Funktionsdefinition ist in einer History $\Hist$
    \emph{zulässig (admissible)}, wenn die Zulässigkeitskriterien
    erfüllt sind.

    Wenn die Definition zulässig ist wird dadurch $f$ als
    $n$-stelliges Funktionssymbol zu $\Hist$ hinzugefügt und das
    folgende \emph{Definitionsaxiom} von $f$ eingeführt:
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      ($f$ $x_1 \dots x_n$) $=$ \verbit{body}
    \end{Acl2}
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Beherrschende Terme}
  \begin{definition}[Menge der beherrschenden Terme]
    Sei \texttt{s} ein Subterm eines Terms \texttt{t}.\\[-1ex]
    \begin{itemize}
    \item Ist \texttt{t} kein \texttt{if}-Ausdruck, so ist die Menge
      der beherrschenden Terme von \texttt{s} leer
    \item Hat \texttt{t} die Form \texttt{(if a b c)} dann ist die
      Menge der beherrschenden Terme von \texttt{s}
      \begin{itemize}
      \item Die Menge der beherrschenden Terme von \texttt{s} in
        \texttt{a}, \texttt{b} oder \texttt{c}, je nachdem in welchem
        der Teilterme \texttt{s} vorkommt, zusammen mit
      \item \texttt{a}, falls \texttt{s} in \texttt{b} vorkommt
      \item \texttt{(not a)}, falls \texttt{s} in \texttt{c} vorkommt
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Maß einer Funktion}
  Eine Möglichkeit, die Terminierung einer Funktion \texttt{f} zu
  zeigen, ist die Angabe eines Maßes durch einen Term $m$ so dass
  \begin{itemize}
  \item das Prädikat \texttt{(o-p $m$)} gilt ($m$ ist eine Ordinalzahl)
  \item für jeden Aufruf \texttt{(f $a_1 \dots a_n$)} im Rumpf von
    \texttt{f}, der von Termen $\alpha_1, \dots, \alpha_k$ beherrscht wird,
    gilt

    \begin{Acl2}
            (implies (and $\alpha_1$ \dots $\alpha_k$)
                     (o< $m/\sigma$ $m$))
    \end{Acl2}

    wobei $\sigma$ die Substitution
    \begin{displaymath}
      [x_1 \mapsto a_1, \dots x_n \mapsto a_n]
    \end{displaymath}
    ist, d.h.\ für jeden rekursiven Aufruf von \texttt{f} im Rumpf von
    \texttt{f} ist das Maß $m$ kleiner als für \texttt{f} selber
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der ACL2 Theorembeweiser}
  \begin{itemize}
  \item Der Theorembeweiser versucht das jeweils letzte vom Benutzer
    erhaltene Theorem zu beweisen
  \item Dazu verwendet er Informationen, die er durch vorhergehende
    Theoreme erhalten hat
  \item Der Theorembeweiser verwendet zahlreiche Heuristiken um einen
    Beweis zu finden
  \item Der Benutzer hat nur eingeschränkte direkte Kontrolle über den
    Beweiser (durch "`Hints"')
  \item Der Benutzer steuert den Beweiser hauptsächlich durch die
    geschickte Auswahl von Hilfstheoremen (Lemmata), die die
    Heuristiken des Beweisers veranlassen "`gute"' Beweisversuche zu
    unternehmen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Organisation des ACL2-Theorembeweisers}
  \begin{itemize}
  \item Pool von zu beweisenden Formeln
    \begin{itemize}
    \item Anfänglich nur das zu beweisende Theorem
    \item Jeder Verarbeitungsschritt kann neue Formeln in den Pool
      legen, die noch bewiesen werden müssen
    \end{itemize}
  \item Sechs Beweistechniken
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Simplifikation}
    \item Destruktorelimination
    \item Verwendung von Äquivalenzen
    \item Generalisierung
    \item Irrelevanzeliminierung
    \item \textbf{Induktion}
    \end{itemize}
  \item Die Beweistechniken werden auf jede Formel aus dem Pool
    angewandt bis
    \begin{itemize}
    \item Keine Formel mehr im Pool ist (erfolgreicher Beweis)
    \item Keine Beweistechnik mehr eine Änderung im Pool bewirkt
    \end{itemize}
  \item Es kann auch vorkommen, dass der Beweiser in eine
    Endlosschleife gerät
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der Wasserfall}
  \begin{itemize}
  \item Die Abarbeitung der Beweistechniken wird manchmal als
    "`Wasserfall"' bezeichnet
  \item Eingebe für jede Beweistechnik $B$ des Wasserfalls ist eine
    Formel $\phi$
  \item Falls $B$ an $\phi$ eine Vereinfachung vornehmen kann, so ist
    das Ergebnis von $B$ eine Menge von Formeln
    $\Gamma = \{\psi_1, \dots \psi_n\}$ für die gilt
    \begin{displaymath}
      \psi_1 \land \cdots \land \psi_n \implies \phi
    \end{displaymath}
  \item Ist $n = 0$, also $\Gamma = \emptyset$, so hat $B$ die Formel
    $\phi$ bewiesen.
  \item Andernfalls werden die $\psi_i$ in den Pool gelegt und der
    Wasserfall wird neu gestartet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der Wasserfall}
    \dbend\hspace*{2mm}
  \parbox[t]{0.9\textwidth}{\raggedright Eine Beweistechnik erzeugt
    Formeln $\psi_1, \dots, \psi_n$ mit 
    \begin{displaymath}
      \psi_1 \land \cdots \land \psi_n \implies \phi
    \end{displaymath}
    Die Aussage $\phi \implies \psi_1 \land \cdots \land \psi_n$ kann,
    muss aber nicht gelten.  Es kann also vorkommen, dass eine
    Beweistechnik $B$ falsche Formeln erzeugt und in den Pool legt.

    Das heißt nicht, dass der ACL2 Beweiser inkonsistent ist, sondern
    nur, dass er Heuristiken verwendet, die für manche wahre Formeln
    keinen Beweis finden.  (Das geht für die ACL2-Logik
    nicht anders, weil sie unentscheidbar ist.)  

    Wenn das passiert muss man den Beweiser mit zusätzlichen Eingaben
    zum richtigen Beweis steuern.}
\end{frame}

\begin{frame}{Steuerung des Beweisers}
  \begin{itemize}
  \item Der ACL2-Beweiser erlaubt keine interaktive Steuerung nachdem
    der Beweisversuch angefangen wurde
  \item Bereits bewiesene Theoreme werden von den Beweistechniken zur
    Vereinfachung hergenommen
  \item Dazu kann man mit dem Schlüsselwort \texttt{:rule-classes} in
    jeder \texttt{defthm}-Form angeben für welche Arten
    Beweistechniken das Theorem eingesetzt werden soll
  \item Standardwert für \texttt{:rule-classes} ist
    \texttt{(:rewrite)}\\
    Damit wird eine Termersetzungsregel für den Simplifikationsschritt
    erzeugt
  \item Um zu verhindern, dass eine Termersetzungsregel aus einem
    Theorem abgeleitet wird schreibt man \texttt{:rule-classes nil}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Simplifikation}
  Simplifikation ist (neben Induktion) die wichtigste Komponente des
  Theorembeweisers.  Der Simplifikationsschritt verfährt nach
  folgendem Schema
  \begin{itemize}
  \item Anwendung von Entscheidungsprozeduren für Aussagenlogik,
    Gleichheit und rationale lineare Arithmetik
  \item Anwendung von Typinformation und Forward-Chaining Regeln um
    für jeden Teilterm einen \emph{Kontext} zu erzeugen
  \item Rewriting jedes Teilterms in seinem Kontext unter Verwendung
    von
    \begin{itemize}
    \item Definitionen
    \item Bedingten Termersetzungsregeln
    \item Metafunktionen
    \item Propositionale Normalisierung
    \end{itemize}
    Termersetzung kann dabei beliebige Kongruenzrelationen
    berücksichtigen.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Entscheidungsprozeduren}
  \begin{itemize}
  \item Eine \emph{Entscheidungsprozedur} ist ein Verfahren, dass
    Probleme aus einer bestimmten Theorie automatisch lösen kann
  \item Das geht nur für entscheidbare Theorien wie
    \begin{itemize}
    \item Aussagenlogik
    \item Lineare Gleichungen und Ungleichungen
    \item Gleichheitslogik
    \end{itemize}
  \item Unentscheidbare Theorien können keine Entscheidungsprozeduren
    haben
    \begin{itemize}
    \item Prädikatenlogik
    \item Terminierung rekursiver Programme
    \item Diophantische Gleichungen
    \end{itemize}
  \item Für die komplette ACL2-Logik gibt es also keine
    Entscheidungsprozedur, man muss Heuristiken zur Suche nach
    Beweisen verwenden
  \item Für Aussagenlogik, rationale lineare Ungleichungen und
    Kongruenzabschluss hat ACL2 eingebaute Entscheidungsprozeduren
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel: Entscheidungsprozeduren}
  ACL2 kann die folgende Aussagen automatisch zeigen:
  \begin{itemize}
  \item Lineare Rationale Ungleichungen
  \begin{Acl2}
(thm
 (implies (and (< (* 3 a) (* 2 b))
               (<= (* 5 b) (+ (* 7 a) c)))
          (< a (* 2 c))))
  \end{Acl2}
\item Aussagenlogik
  \begin{Acl2}
(thm
 (implies (and (implies a b) (implies b c))
          (implies (and a b) c)))
  \end{Acl2}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Typen in ACL2}
  \begin{itemize}
  \item In ACL2 gibt es 14 Basistypen
  \item Ein \emph{Typ} ist eine Vereinigung aus Basistypen
  \item Z.B.: Die natürlichen Zahlen sind die Vereinigung aus
    $\{\texttt{0}\}$ und den positiven ganzen Zahlen
  \item Typen werden durch Terme, die aus folgenden Bestandteilen
    gebildet werden repräsentiert:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{0}, \texttt{<}
    \item \texttt{integerp}, \texttt{rationalp},
      \texttt{complex-rationalp}, \texttt{acl2-numberp}
    \item \texttt{characterp}, \texttt{stringp}
    \item \texttt{equal}, \texttt{null}, \texttt{nil}, \texttt{t}
    \item \texttt{symbolp}
    \item \texttt{consp}, \texttt{atom}, \texttt{listp}, \texttt{true-listp}
    \end{itemize}
  \item Makros, die in diese Terme expandieren sind ebenfalls zulässig
  \item Aus diesen Termen kann man Vereinigung, Durchschnitt und
    Komplement berechnen: \texttt{or}, \texttt{and}, \texttt{not}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Typen in ACL2}
  Um die Typanalyse zu verbessern kann man zwei Arten von Regeln
  einführen
  \begin{itemize}
  \item Typ-Vorschriften ("`Type Prescription"'), die den
    \blue{Ergebnistyp} einer Funktion beschreiben
  \item Compound Recognizers, die für Boole'sche Funktionen mit einem
    Argument definiert werden können.  Compound Recognizer bestimmen,
    wie \blue{Typinformation über das Argument} gewonnen werden kann
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kontext}
  Termersetzung wird in einem \emph{Kontext} vorgenommen, der folgende
  Information enthält:
  \begin{itemize}
  \item Eine "`lineare Datenbank"' für die Entscheidungsprozedur der
    linear-rationalen Ungleichungen
  \item Typaussagen, die Typen für bestimmte Ausdrücke festlegen
  \end{itemize}

  Der Kontext für die Konklusion wird aus den Hypothesen gebildet.
  Der Kontext für Hypothesen wird gebildet aus
  \begin{itemize}
  \item Den anderen Hypothesen
  \item Der Negation der Konklusion
  \end{itemize}
  Bei der Konstruktion des Kontexts wird mittels
  \emph{Forward-Chaining} der Abschluss aus den zur Verfügung
  stehenden Termen gebildet.
\end{frame}

\begin{frame}{Äquivalenzrelationen}
  Eine Relation zwischen Elementen aus Mengen $A_1, \dots, A_n$ ist
  eine Teilmenge des kartesischen Produkts $\prod_{i=1}^n A_i$.
  \begin{definition}[Äquivalenzrelation]
    Eine Äquivalenzrelation $\sim$ ist eine reflexive, symmetrische,
    transitive binäre Relation:
    \begin{itemize}
    \item Reflexivität: $x \sim x$
    \item Symmetrie: $x \sim y \implies y \sim x$
    \item Transitivität: $x \sim y \land y \sim z \implies x \sim z$
    \end{itemize}
  \end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Termersetzung}
  \begin{itemize}
  \item Termersetzungsregeln werden von Axiomen, Definitionen und
    erfolgreichen Beweisen generiert
  \item Einfache (unbedingte) Termersetzungsregeln ersetzen einen
    Subterm durch einen anderen
  \item Bedingte Termersetzungsregeln ersetzen einen Subterm durch
    einen anderen, wenn eine Bedingung gezeigt werden kann
  \item Termersetzung kann nicht nur gleiche Terme (bzgl.\
    \texttt{equal}) ersetzen, sondern kongruente Terme
  \item Termersetzung modulo Kongruenzen ist wichtig um mit
    Datentypen, die als Listen repräsentiert sind umgehen zu können.
    Für diese Datentypen ist oft \texttt{equal} zu fein
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Destruktorelimination}
  \begin{itemize}
  \item Destruktorenelimination ersetzt manche Vorkommen von Termen,
    auf die Zugriffsfunktionen (Destruktoren) angewandt werden durch
    eine explizite Konstruktion des Terms, so dass Variablen für die
    Destruktorenanwendungen eingesetzt werden können
  \item Beispiel: Ersetze
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (implies (consp \blue{x})
               (and (equal y \blue{(car x)})
                    (equal z \blue{(cdr x)})))
    \end{Acl2}
    durch
    \begin{Acl2}[gobble=4]
      (implies (consp \red{(cons a b)})
               (and (equal y \red{a})
                    (equal z \red{b})))
    \end{Acl2}
    (was weiter zu \texttt{(and (equal y z) (equal z b))} vereinfacht
    werden kann)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Verwendung von Äquivalenzen}
  \begin{itemize}
  \item Enthält eine Formel ein Vorkommen von \texttt{(equal
    }\textit{lhs} \textit{rhs}\texttt{)} und weitere Vorkommen von
    \textit{lhs}, so werden diese durch \textit{rhs} ersetzt (oder
    umgekehrt)
  \item Ausnahme: In Subtermen der Form \texttt{(equal }\textit{x}
    \textit{y}\texttt{)} werden manchmal nur Vorkommen auf einer Seite
    des Terms ersetzt \textit{(Cross-Fertilization)}
  \item Kommt die Formel \texttt{(equal }\textit{lhs}
    \textit{rhs}\texttt{)} aus einer Induktion so wird sie danach
    verworfen
  \item (Dadurch kann es vorkommen, dass die Eingabeformel eine
    Tautologie ist, die Ausgabe nicht!)
  \item Diese Ersetzungen werden nicht nur für \texttt{equals} sondern
    für beliebige Äquivalenzen durchgeführt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Generalisierung}
  \begin{itemize}
  \item Subterme, die
    \begin{itemize}
    \item in Hypothese und Konklusion einer Implikation
    \item in zwei Hypothesen einer Implikation
    \item auf beiden Seiten einer Äquivalenzrelation
    \end{itemize}
    vorkommen werden durch eine Variable ersetzt
  \item Beispiel:

    \begin{Acl2}
      (implies (natp \blue{(+ x 1)})
               (integerp \blue{(+ x 1)}))
    \end{Acl2}

    wird ersetzt durch
    \begin{Acl2}
      (implies (natp \red{y}) (integerp \red{y}))
    \end{Acl2}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Irrelevanzeliminierung}
  \begin{itemize}
  \item Partitioniert Hypothesen in Cliquen bezüglich ihrer
    Variablenvorkommen.
  \item Kommt eine isolierte Clique vor, so ist diese entweder
    irrelevant, oder die Formel ist eine Tautologie (wenn die Terme
    der Clique widersprüchlich sind)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Induktion}
  \begin{itemize}
  \item Das bei der Zulassung einer rekursiven Funktion gefundene Maß
    kann auch zur Rechtfertigung einer Induktion über diese Funktion
    verwendet werden.
  \item Das Induktionsschema wird aus der syntaktischen Form der
    rekursiven Aufrufe bestimmt
  \item Hypothesen für das Rekursionsschema werden aus den
    beherrschenden Termen generiert
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Das Induktionsprinzip von ACL2}
  Eine Formel $\phi = \text{(f } x_1 \dots x_n\mathtt{)}$ kann in der
  ACL2-Logik folgendermaßen bewiesen werden:
  \begin{itemize}
  \item Basisfall:\\
    \texttt{(implies (and (not }$q_1$\texttt{)}
      \dots\texttt{(not }$q_k$\texttt{))} $\phi$\texttt{)}
  \item Induktionsschritte:
    Für $1 \leq i \leq k$:\\
  \begin{Acl2}[gobble=4]
    (implies (and $q_i$
                  $\phi/\sigma_{i,1}$
                  \dots
                  $\phi/\sigma_{i,h_i}$)
             $\phi$)
  \end{Acl2}
  \end{itemize}
  \vspace*{-2mm} sofern für das Maß $m$ von \texttt{f} und die Terme,
  $q_1$, \dots $q_k$ und Substitutionen $\sigma_{i,j}$ mit
  $1 \leq i \leq k$ und $1 \leq j \leq h_i$ die folgenden Aussagen
  gelten:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{(o-p }$m$\texttt{)}
  \item \texttt{(implies }$q_i$ \texttt{(o< }$m/\sigma_{i,j}\ m$\texttt{))}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wahl des Induktionsschemas}
  Wo kommen die $q_i$ und die Substitutionen $\sigma_{i, h_i}$ auf der
  letzten Folie her?

  \begin{itemize}
  \item Das Induktionsprinzip ist \emph{korrekt} für beliebige Wahl
    der $q_i$ und $\sigma_{i, h_i}$ (sofern die angegebenen
    Bedingungen erfüllt sind)
  \item Aber die meisten Instantiierungen für die $q_i$ und
    $\sigma_{i, h_i}$ werden nicht zu einer erfolgreichen Induktion
    führen
  \item Analyse der syntaktischen Struktur der Funktionsdefinition
  \item Die $q_i$ werden, wie beim Maß für die Zulassung der Funktion,
    durch die beherrschenden Terme berechnet
  \item Die $\sigma_{i, h_i}$ sind die im von $q_i$ beherrschten Fall
    vorkommenden Argumente für die rekursiven Funktionsaufrufe.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Induktion}
  \begin{itemize}
  \item Das bei der Zulassung einer rekursiven Funktion gefundene Maß
    wird auch zur Rechtfertigung einer Induktion über diese Funktion
    verwendet werden
  \item Die rekursiven Aufrufe im Rumpf der Funktion beeinflussen die
    Struktur des Induktionsschemas ("`scheme suggested by\dots"')
  \item Manchmal wären auch andere Induktionsschemata sinnvoll
  \item Das kann man durch Angabe der Regelklasse \texttt{:induction}
    erreichen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Induktion}
  Wenn eine Aussage beim Induktions-Beweisschritt ankommt verfährt
  ACL2 folgendermaßen:
  \begin{itemize}
  \item Alle durch die Aussage vorgeschlagenen Induktionsschemata werden
    berechnet
  \item Die Schemata werden verglichen und evtl. kombiniert; daraufhin
    wird ein Schema ausgewählt
  \item Das ausgewählte Schema wird für die Formel instantiiert
  \item Das instantiierte Schema wird propositional vereinfacht;
    dadurch entstehen typischerweise mehrere Formeln
  \item Die Formeln werden zum Pool hinzugefügt
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Die Methode}
  "`Die Methode"' ("`the Method"') ist ein Vorgehensmodell, wie man
  mit dem Theorembeweiser von ACL2 umgehen kann.  Die Methode wird von
  ACL2s unterstützt.  Bei der Methode unterteilt man den Editor in
  zwei Teile
  \begin{itemize}
  \item Die bereits bewiesenen Aussagen (in ACL2s grau hinterlegt)
  \item Die noch offenen Aussagen (TODO-Liste), in ACL2s weiß
    hinterlegt)
  \item Die (imaginäre) Trennlinie zwischen bewiesenen und offenen
    Aussagen nennt sich \emph{Barriere (Barrier)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Die Methode}
  Um einen Beweis zu finden geht man folgendermaßen vor:  Schreibe die
  zu beweisende Aussage in die TODO-Liste.  Dann
  \begin{enumerate}
  \item Denke über den Beweis der ersten Aussage in der TODO-Liste
    nach.  Wird sie mit Induktion oder Simplifikation bewiesen?  Sind
    die notwendigen Lemmata bereits bewiesen?  Wenn ja, gehe zum
    nächsten Schritt.  Andernfalls füge die Lemmata zur TODO-Liste
    hinzu und gehe wieder zu 1.
  \item Rufen den Theorembeweiser für die erste Aussage in der
    TODO-Liste auf. Lasse den Beweis höchstens für ein paar Sekunden
    laufen.
  \item Wenn der Beweis erfolgreich war, verschiebe die Barriere über
    die gerade bewiesene Aussage und gehe zu Schritt 1.
  \item Analysiere die Ausgabe des Beweises (von Anfang an, nicht das
    Ende).  Suche Abweichungen von der Beweisidee aus 1. und finde
    heraus, wie man sie beseitigen kann.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Die Methode}
  \begin{itemize}
  \item Um fehlgeschlagene Beweise zu korrigieren verwendet man
    hauptsächlich zwei Techniken
    \begin{itemize}
    \item Hinzufügen von Lemmata mit den entsprechenden
      \texttt{rule-classes}.
    \item Hinzufügen von Hinweisen (Hints) zum aktuellen Theorem, wenn
      die notwendigen Lemmata schon zur Verfügung stehen aber vom
      Theorembeweiser nicht verwendet werden.  Oft ist das auf
      unerwünschte vorhergehende Reduktionen zurückzuführen.
    \end{itemize}
  \item Man kann Theoreme, die zu unerwünschten Reduktionen führen
    auch global deaktivieren (z.B. mit \texttt{defthmd}) oder ihnen
    keine Regelklasse zuordnen (\texttt{:rule-classes nil})
  \item Werden Aussagen nur für Teile eines Beweises verwendet kann
    man sie mit \texttt{encapsulate} kapseln.
  \item Größere Beweise bzw. Theorien kann man in wiederverwendbare
    \emph{Bücher} aufteilen.
  \end{itemize}
\end{frame}


%% 7. Vorlesung 

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik (erster Stufe)}
  \begin{itemize}
  \item Beschäftigt sich mit \blue{\emph{Objekten}}, deklarativen
    Sätzen (die sich auf Objekte beziehen können) und
    Schlussfolgerungen, die daraus getroffen werden können
  \item Objekte werden durch \blue{\emph{Individuenvariablen}} und
    \blue{\emph{Konstanten}} repräsentiert
  \item Durch \blue{\emph{Funktionen}} kann man Objekte in andere
    Objekte abbilden
  \item Einfache Aussagen entstehen, indem man \blue{\emph{Prädikate}}
    auf Objekte anwendet
  \item Zusammengesetzte Aussagen werden durch \emph{Junktoren}, wie
    "`und"' oder "`nicht"', und \blue{\emph{Quantoren}}, wie "`für
    alle"' oder "`es gibt ein"', aus einfachen Aussagen gebildet.
  \item Es gibt \red{\emph{keine Variablen für Funktionen oder Prädikate}}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Quantoren}
  \begin{itemize}
  \item $\forall$ steht für "`für alle"'
  \item $\exists$ steht für "`es gibt (mindestens) ein"'
  \item "`Für alle \dots\ gilt \dots"' formalisiert man als
    \begin{displaymath}
      \forall x. \cdots \imp \cdots
    \end{displaymath}
  \item "`Es gibt \dots\ mit \dots"' formalisiert man als
    \begin{displaymath}
      \exists x. \cdots \land \cdots
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorsicht mit Quantoren und Junktoren!}
  Die Formalisierung von "`Alle Menschen sind sterblich"' ist
  \begin{displaymath}
    \forall x. M(x) \imp S(x)
  \end{displaymath}
  \emph{nicht}\hspace*{31mm}
  $\forall x. M(x) \land S(x)$\\[1ex]
  oder\hspace*{28mm}
  $(\forall x. M(x)) \imp (\forall x. S(x))$
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax der Prädikatenlogik}
  \begin{itemize}
  \item Individuenvariablen und Konstanten
  \item Funktionssymbole
  \item Prädikatensymbole
  \item Junktoren
  \item Quantoren
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Modelle der Prädikatenlogik}
  \begin{definition}
    Ein \emph{Modell} $\M$ einer Sprache $\Lang$ ist ein Paar
    $(\A, w)$, bestehend aus einer $\Lang$-Struktur $\A$ (mit Träger
    $A$) und einer \emph{Belegung} $w: \vars \to A$.  

    Wir schreiben $\sem{c}_\M$ (oder $c^\M$, oder $\sem{c}$ falls $\M$
    klar ist) für $c^\A$, entsprechend für Funktions- und
    Prädikatensymbole.
  \end{definition}

  Modelle einer Sprache $\Lang$ nennt man auch $\Lang$-Modelle oder
  Interpretationen von $\Lang$.  Den Träger von $\A$ nennt man auch
  Träger von $\M$.

  Wir schreiben $\M\subst a x$ für das Modell $(A, w')$ mit
  \begin{displaymath}
    w'(y) =
    \begin{cases}
      w(y) & \text{für } y \neq x\\
      a & \text{für } y = x
    \end{cases}
  \end{displaymath}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von Termen}
  Durch ein Modell $\M$ wird jedem $\Lang$-Term ein Element aus $A$
  zugeordnet:
  \begin{align*}
    \sem{x}_\M &= w(x)\\
    \sem{c}_\M &= c^\A\\
    \sem{f(t_1, \dots, t_n)}_\M &= f^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllungsrelation}
  Die Semantik von Formeln lässt sich durch die
  \emph{Erfüllungsrelation} $\M \models \phi$ ($\M$ erfüllt $\phi$
  oder $\M$ ist ein Modell von $\phi$) beschreiben:
  \begin{align*}
    \M \models P(t_1, \dots, t_n) &\iff P^\A(\sem{t_1}_\M, \dots,
      \sem{t_n}_\M)\\
    \M \models t_1 = t_2 &\iff \sem{t_1}_\M = \sem{t_2}_\M\\
    \M \models \lnot \phi &\iff \M \models \phi \text{ ist falsch }(M
    \not\models \phi)\\
    \M \models \phi_1 \land \phi_2 &\iff \M \models \phi_1 \text{ und } 
      \M \models \phi_2\\
    \M \models \phi_1 \lor \phi_2 &\iff \M \models \phi_1 \text{ oder } 
      \M \models \phi_2\\
    \M \models \phi_1 \imp \phi_2 &\iff \M \not\models \phi_1 \text{ oder } 
      \M \models \phi_2\\
    \M \models \phi_1 \siff \phi_2 &\iff (\M \models \phi_1 \text{ und } 
      \M \models \phi_2) \\
      &\qquad\qquad \text{ oder } (\M \not\models \phi_1 \text{ und } 
      \M \not\models \phi_2) \\
    \blue{\M \models \forall x. \phi} &\blue{\iff \M\subst{a}{x} \models \phi
    \text{ für alle $a$}}\\
    \blue{\M \models \exists x. \phi} &\blue{\iff \text{es gibt $a$ mit }
      \M\subst{a}{x} \models \phi}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Erfüllbarkeit, Tautologien}
Wie immer:
  \begin{itemize}
  \item Eine Formel heißt \emph{erfüllbar}, wenn sie ein Modell besitzt
  \item Eine Formel $\phi \in \Lang$ heißt \emph{allgemeingültig},
    \emph{logisch gültig} oder \emph{Tautologie}, wenn sie in allen
    Modellen wahr ist, wenn also für alle $\Lang$-Modelle gilt $\M
    \models \phi$
  \item Formeln $\phi_1$ und $\phi_2$ heißen \emph{logisch
      äquivalent}, wenn sie von den gleichen $\Lang$-Modellen erfüllt
    werden, wenn also $\M \models \phi_1$ genau dann gilt, wenn
    $\M \models \phi_2$ gilt
  \item Sei $\Gamma$ eine Menge von Formeln.  Wir schreiben $\M
    \models \Gamma$, wenn $\M \models \phi$ für alle $\phi \in \Gamma$
    gilt
  \item Wir schreiben $\Gamma \models \phi_2$ (aus $\Gamma$ folgt $\phi_2$)
    wenn jedes Modell von $\Gamma$ auch $\phi_2$ erfüllt, wenn also gilt
    $\M \models \Gamma \implies \M \models \phi_2$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Substitutionen}
  Eine wichtige Umformung von Formeln ist das Ersetzen von Variablen
  durch Terme.  Eine \emph{Substitution} beschreibt die Ersetzung von
  einer Variable durch einen Term, oder auch die gleichzeitige
  Ersetzung mehrerer Variablen durch mehrere Terme.  Formal ist eine
  Substitution eine partielle Abbildung $\sigma: \vars \pto \T$.

  Wir schreiben einfache Substitutionen in der Form $\subst{t}{x}$ und
  die gleichzeitige Substitution mehrerer Variablen als
  $\phi[x_1 \mapsto t_1, \dots, x_n \mapsto t_n]$ oder
  $\phi\subst{\vec t\,\,}{\,\vec x}$.  Die Anwendung einer
  Substitution $\sigma$ auf einen Term $\phi$ notiert man $\phi\sigma$
  oder $\phi^\sigma$.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Koninzidenzsatz}
  \begin{theorem}[Koninzidenzsatz]
    Seien $\phi$ eine Formel, $V \subseteq \vars$ eine Menge von
    Variablen mit $\fv(\phi) \subseteq V$, $\M$ und $\N$ Modelle über
    derselben Struktur $\A$ mit $x^\M = x^\N$ für alle $x \in V$.
    Dann gilt $\M \models \phi \iff \N \models \phi$.
  \end{theorem}
  Der Koinzidenzsatz besagt also, dass nur die Belegung der Variablen,
  die tatsächlich in einer Formel vorkommen einen Einfluss auf die
  Modellbeziehung hat.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Substitutionssatz}
  Sei $\M$ ein $\Lang$-Modell.  Wir defineren $\M\sigma$ als das
  Modell $(\A, w^\sigma)$, wobei $w^\sigma(x) = (x\sigma)^\M$ für alle
  $x \in \vars$.  

  \begin{theorem}[Substitutionssatz]
    Sei $\M$ ein Modell und $\sigma$ eine Substitution.  Für alle
    Formeln $\phi$, die mit $\sigma$ kollisionsfrei sind, gilt
    \begin{displaymath}
      \M \models \phi\sigma \iff \M\sigma \models \phi
    \end{displaymath}
  \end{theorem}

  Der Beweis erfolgt durch Induktion über $\phi$.
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Folgerungen aus dem Substitutionssatz}
  
  Aus dem Substitutionssatz folgt das wichtige Korollar
  \begin{korollar}[aus dem Substitutionssatz]
    Seien $\phi$ und $\substtx$ kollisionsfrei.  Dann gelten
    \begin{itemize}
    \item $\forall x. \phi \models \phi\substtx$
    \item $\phi\substtx \models \exists x. \phi$
    \item $\phi\subst{t_1}x, t_1 = t_2 \models \phi\subst{t_2}x$
    \end{itemize}
  \end{korollar}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik: Beweiskalkül}
  Erweiterung des ACL2-Kalküls durch Regeln für Quantoren.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Endlichkeitssatz}
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.

  Wir schreiben $\Gamma \derives \phi$ wenn sich $\phi$ aus $\Gamma$
  durch den prädikatenlogischen Beweiskalkül ableiten lässt.  Wir
  schreiben $\Gamma \models \bot$ wenn $\Gamma$ unerfüllbar ist.
  \begin{theorem}[Endlichkeitssatz]
    Wenn gilt $\Gamma \derives \phi$, so gibt es eine endliche
    Teilmenge $\Gamma_0 \subseteq \Gamma$ für die gilt
    $\Gamma_0 \derives \phi$.
  \end{theorem}
  Das ist klar, da Herleitungen endliche Folgen von Formeln sind.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Korrektheit und Adäquanz}
  Sei $\Gamma$ eine (möglicherweise unendliche) Menge von Formeln.  Dann bedeuten
  \begin{itemize}
  \item Korrektheit des prädikatenlogischen Beweissystems
    \begin{displaymath}
      \Gamma \derives \phi \qtext{impliziert} \Gamma \models \phi
    \end{displaymath}
  \item Adäquanz des prädikatenlogischen Beweissystems
    \begin{displaymath}
      \Gamma \models \phi \qtext{impliziert} \Gamma \derives \phi
    \end{displaymath}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gödelscher Vollständigkeitssatz}
    \begin{theorem}[Gödelscher Vollständigkeitssatz]
      Sei $\Gamma \subseteq \Lang$ eine Menge von Formeln und $\phi \in
      \Lang$ eine Formel.  Dann gilt
      \begin{displaymath}
        \Gamma \derives \phi \qtext{genau dann, wenn} \Gamma \models \phi
      \end{displaymath}
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Endlichkeitssatz für das Folgern}
  \begin{theorem}[Endlichkeitssatz (für das Folgern)]
    Wenn $\Gamma \models \phi$ gilt, so gibt es eine endliche Teilmenge
    $\Gamma_0$ für die $\Gamma_0 \models \phi$ gilt.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kompaktheitssatz}
  \begin{theorem}[Kompaktheitssatz]
    Eine Formelmenge $\Gamma$ ist genau dann erfüllbar, wenn jede
    endliche Teilmenge von $\Gamma$ erfüllbar ist.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorien}
  \begin{itemize}
  \item Eine \emph{Aussage (geschlossene Formel)} ist eine Formel, in
    der keine Variablen frei vorkommen.  Die Menge aller Aussagen aus
    $\Lang$ bezeichnet man mit $\Lang^0$
  \item Eine Theorie $T$ (in $\Lang$) ist eine deduktiv abgeschlossene
    Menge von Aussagen aus $\Lang$, d.h., gilt $T \models \phi$, so
    ist $\phi \in T$.\\
    Man sagt auch $\Lang$-Theorie statt Theorie in $\Lang$
  \item Die Menge aller allgemeingültigen Aussagen von $\Lang$ ist die
    kleinstmögliche $\Lang$-Theorie
  \item Die Menge aller Aussagen aus $\Lang$ ist die größtmögliche
    $\Lang$-Theorie, die sogenannte \emph{inkonsistente Theorie.}
    Jede andere Theorie heißt \emph{erfüllbar} oder \emph{konsistent}
  \item Die inkonsistente Theorie hat kein Modell, jede andere Theorie
    hat Modelle
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Theorien}
  \begin{itemize}
  \item Eine $\Lang$-Formelmenge $\Gamma$ heißt \emph{Axiomensystem}
    für eine $\Lang$-Theorie $T$, wenn gilt
    $T = \{\phi \in \Lang^0 \mid \Gamma^\forall \models \phi\}$
  \item Eine Theorie heißt \emph{endlich axiomatisierbar,} wenn sie ein
    endliches Axiomensystem besitzt
  \item Eine Theorie heißt \emph{abzählbar axiomatisierbar} (oder nur
    \emph{abzählbar}) wenn sie ein abzählbares Axiomensystem besitzt
  \item Eine Theorie heißt \emph{(rekursiv) axiomatisierbar,} wenn sie
    ein entscheidbares Axiomensystem besitzt
  \item Jede endlich axiomatisierbare Theorie ist axiomatisierbar
  \item Eine Theorie heißt \emph{vollständig,} wenn es keine
    konsistente Erweiterung von $T$ gibt, d.h., wenn für jede Formel
    $\phi$ gilt $T \derives \phi$ oder $T \derives \lnot \phi$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Satz von Löwenheim-Skolem}
  \begin{theorem}[Satz von Löwenheim-Skolem]
    Eine abzählbare, konsistente Theorie hat immer auch ein
    abzählbares Modell.
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Aufzählbarkeit, Entscheidbarkeit}
  Im Gegensatz zur Aussagenlogik ist die Prädikatenlogik nicht
  entscheidbar.  Es gilt:
  \begin{itemize}
  \item Die Sätze einer axiomatisierbaren Theorie $T$ sind effektiv
    aufzählbar, d.h., es gibt einen Algorithmus der alle Sätze von $T$
    der Reihe nach erzeugt
  \item Eine vollständige axiomatisierbare Theorie $T$ ist
    entscheidbar, d.h., es gibt einen Algorithmus, der für jede Formel
    $\phi$ aus $\Lang(T)$ in endlicher Zeit bestimmen kann ob $\phi
    \in T$ oder $\phi \not\in T$ gilt
  \item Es gibt unendscheidbare axiomatisierbare Theorien $T$, d.h.,
    für manche axiomatisierbare Theorien gibt es keinen Algorithmus
    der zu einer vorgegebenen Formel $\phi$ in endlicher Zeit
    bestimmen kann ob $\phi \in T$ oder $\phi \not\in T$ gilt
  \end{itemize}
\end{frame}

%% Lecture 08

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  Wie man an den Beispielen erkennen kann, beweist Snark auch
  prädikatenlogische Aussagen durch Resolution.  Wir haben bisher nur
  die aussagenlogische Resolution betrachtet:

  Falls $L_i$ und $M_j$ komplementär sind gilt
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n}
  \end{displaymath}

  Wir wollen im Folgenden die aussagenlogische Resolution auf die
  Prädikatenlogik erweitern.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogische Resolution}
  \begin{itemize}
  \item Pränex-Normalform: Alle Quantoren werden an den Anfang der
    Formel gezogen.  Aus $(\forall x. P(x)) \land (\exists y. Q(y))$
    wird $\forall x. \exists y. P(x) \land Q(y)$ oder $\exists
    y. \forall x. P(x) \land Q(y)$
  \item Umwandlung des quantorenfreien Teils der Formel in CNF
  \item Skolemisierung: Existenzquantoren werden durch neue Konstanten
    oder Funktionssymbole ersetzt.  Aus $\exists y. \forall x. P(x)
    \land Q(y)$ wird, $\forall x. P(x) \land Q(c^s)$, aus $\forall
    x. \exists y. P(x) \land Q(y)$ wird $\forall x. P(x) \land
    Q(f^s(x))$
  \item Allquantoren am Anfang der Formel werden weggelassen.  Aus
    $\forall x. P(x) \land Q(c^s)$ wird $P(x) \land Q(c^s)$
  \item Unifikation stellt fest wann $P(t_1, \dots, t_n)$ und $P(t_1',
    \dots, t_n')$ komplementär sind und ermöglicht die Berechnung der
    Resolvente zweier Klauseln
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pränex-Normalform}
  \begin{definition}
    Eine prädikatenlogische Formel $\phi$ ist genau dann in
    \emph{Pränex-Normalform}, wenn sie die Form
    \begin{displaymath}
      \Q_1 x_1. \dots \Q_n x_n. \mu
    \end{displaymath}
    hat, wobei $\Q_i \in \{\forall, \exists\}$ und $\mu$ eine
    quantorenfreie Formel ist.  $\Q_1 x_1. \dots \Q_n x_n$ heißt der
    \emph{Präfix}, $\mu$ die \emph{Matrix} der Formel.
  \end{definition}
  Zu jeder Formel gibt es (mindestens) eine Pränex-Normalform.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Skolem-Normalform}
  Wenn eine Formel $\phi$ in Pränex-Form ist, ihr Präfix nur aus
  Allquantoren besteht, und ihre Matrix in CNF ist, dann sagt man
  $\phi$ sei in \emph{Skolem-Normalform} oder \emph{Standardform}.
  Üblicherweise lässt man den Präfix dann weg.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Skolem-Normalform erhält Inkonsistenz}
  \begin{proposition}
    Sei $\phi$ eine Formel und $S$ die nach dem oben beschriebenen
    Verfahren erhaltene Skolem-Normalform zu $\phi$.  $S$ ist genau
    dann inkonsistent, wenn $\phi$ inkonsistent ist.
  \end{proposition}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Unifikatoren}
  \begin{definition}
    Sei $E = \{E_1, \dots E_k\}$ eine Menge von Ausdrücken (Termen
    oder Formeln).  Eine Substitution $\sigma$ heißt
    \emph{Unifikator} von $E$ wenn $E_1\sigma \syneq E_2\sigma \syneq
    \dots \syneq E_k\sigma$ ist.  $E$ heißt \emph{unifizierbar} wenn
    es einen Unifikator von $E$ gibt.  Ein Unifikator $\sigma$ heißt
    \emph{allgemeinster Unifikator} (\emph{most general Unifyer},
    \emph{MGU}) von $E$, wenn sich jeder andere Unifikator $\theta$
    in der Form $\theta = \sigma\eta$ schreiben lässt.
  \end{definition}
\end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
   \begin{proposition}
     Sind zwei Ausdrücke $x$ und $y$ unifizierbar, so gibt es einen
     allgemeinsten Unifikator $\sigma$.

     Der Unifikationsalgorithmus $\mathsf{Unify}(x, y, \epsilon)$
     terminiert und gibt einen allgemeinsten Unifikator für $x$ und
     $y$ zurück, falls ein Unifikator existiert.  Falls kein
     Unifikator existiert gibt der Algorithmus $\bot$ zurück.
   \end{proposition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Binäre Resolution}
   Seien $L = \{L_1, \dots, L_m\}$ und $M = \{M_1, \dots, M_n\}$ so,
   dass $L$ und $M$ keine gemeinsamen Variablen haben.  Falls $L_i$
   und $M_j$ mit MGU $\sigma$ unifizierbar sind und $L_i\sigma$ und
   $M_j\sigma$ komplementär sind (d.h. $L_i\sigma \equiv \lnot
   M_j\sigma$ oder $\lnot L_i\sigma \equiv M_j\sigma$) gilt
     \begin{displaymath}
       \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{(L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
         \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n)\sigma}
     \end{displaymath}
     Diese Form der Ableitung heißt binäre Resolution.  $(L_1, \dots,
     L_{i-1}, L_{i+1}, \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, \dots,
     M_n)\sigma$ heißt \emph{binäre Resolvente} von $L_1, \dots, L_m$
     und $M_1, \dots, M_n$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Binäre Resolution}
   Binäre Resolution für Prädikatenlogik ist keine vollständige
   Ableitungsregel.  Im Gegensatz zur Aussagenlogik ist sie auch nicht
   widerspruchsvollständig.

   Man muss binäre Resolution entweder durch Resolution von Mengen
   unifizierbarer komplementärer Literale erweitern oder
   sog. Faktorisierung einführen.

   \begin{definition}
     Sei $L = \{L_1, \dots L_m\}$ eine Menge von Literalen.  Sind zwei
     oder mehrere $L_i$ mit MGU $\sigma$ unifizierbar, so heißt
     $L\sigma$ ein \emph{Faktor} von $L$.
   \end{definition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Resolution}
   Seien $L$ und $M$ Mengen von Literalen.  $N$ ist eine Resolvente
   von $L$ und $M$, wenn $N$ die Resolvente einer Anwendung binärer
   Resolution auf
   \begin{enumerate}
   \item $L$ und $M$,
   \item $L$ und einen Faktor von $M$,
   \item einen Faktor von $L$ und $M$ oder
   \item einen Faktor von $L$ und einen Faktor von $M$
   \end{enumerate}
   ist.  Die Ableitung einer solchen Resolvente nennt man
   \emph{(prädikatenlogische) Resolution}.  Wir schreiben dann $L, M
   \derivesresfwd N$.
 \end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Herbrand-Universum}
  \begin{definition}
    Sei $S$ eine Menge von Klauseln und $H_0$ die Menge aller
    Konstanten, die in $S$ vorkommen.  Falls in $S$ keine Konstante
    vorkommt, so sei $H_0 = \{a\}$ für ein beliebiges $a$.  Wir
    definieren $H_{i+1}$ rekursiv als Vereinigung von $H_i$ und allen
    Termen, die sich aus den Funktionssymbolen in $S$ und Termen aus
    $H_i$ bilden lassen, d.h., allen Termen
    \begin{displaymath}
      f(t_1, \dots, t_n)
    \end{displaymath}
    für ein $n$-stelliges Funktionssymbol $f$ und $t_j \in H_i$.
    Jedes $H_i$ heißt \emph{Konstantenmenge der $i$-ten Stufe} und
    \begin{displaymath}
      H = \bigcup_{i=1}^\infty H_i
    \end{displaymath}
    heißt das \emph{Herbrand-Universum} von $S$.
  \end{definition}
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Herbrand-Basis}
   \begin{definition}
     Sei $S$ eine Menge von Klauseln und $H$ ihr Herbrand-Universum.
     Die Menge aller Formeln der Form $P(t_1, \dots, t_n)$ mit $t_j \in
     H$ (wobei die Stelligkeit von $P$ gleich $n$ ist) heißt die
     \emph{Atommenge} oder \emph{Herbrand-Basis} von $S$.

     Sei $C$ eine Klausel aus $S$.  Jede Klausel, die man aus $C$
     durch Ersetzung aller Variablen durch Terme aus $H$ erhält nennt
     man eine \emph{Grundinstanz} von $C$.
   \end{definition}
   
   Grundinstanzen sind also alle Klauseln der Form $C\subst{\vec
     h}{\fv(C)}$ mit $h_i \in H$.

   \emph{Hinweis:} Wir beschränken uns im Moment auf Logik ohne
   Gleichheit, da das die folgenden Definitionen und Beweise
   vereinfacht.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{H-Strukturen und H-Modelle}
   \begin{definition}
     Seien $S$ eine Menge von Klauseln, $H$ das Herbrand-Universum von
     $S$, $\A$ eine Struktur zur Signatur von $S$ mit Träger $H$ und
     $\M$ ein Modell über $\A$. $\A$ heißt H-Struktur von $S$ und $\M$
     H-Modell von $S$ wenn gilt:
     \begin{itemize}
     \item $c^\M = c$ für alle Konstanten
     \item $f(h_1, \dots, h_n)^\M = f(h_1, \dots, h_n)$ für alle $h_i
       \in H$
     \end{itemize}
   \end{definition}
   H-Strukturen und H-Modelle interpretieren also alle Konstanten und
   Funktionssymbole syntaktisch.  Die Interpretation von Prädikaten
   und die möglichen Variablenbelegungen sind nicht festgelegt.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{H-Strukturen und H-Modelle}
   Sei $\{A_1, A_2, \dots\}$ die Herbrand-Basis von $S$.  Eine
   H-Struktur kann man angeben, indem man für jedes Atom $A_i$ angibt,
   ob $A_i$ oder $\lnot A_i$ wahr ist.  Schreibt man $m_i$ für einen
   dieser beiden Terme, so kann man jede H-Struktur angeben als
   $\{m_1, m_2, \dots\}$.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Zugeordnete H-Strukturen}
   \begin{definition}
     Seien $S$ eine Menge von Klauseln und $\A$ eine Struktur zu $S$
     mit Träger $A$.  Eine $\A$ zugeordnete (oder $\A$
     entsprechende) H-Struktur $\A^*$ ist eine Struktur mit Träger
     $H$, die folgende Eigenschaft hat:
     
     Für alle $n \in \nats$, jedes $n$-stellige Prädikatenzeichen $P$
     und alle $h_1, \dots, h_n$ aus dem Herbrand-Universum $H$ gilt
     \begin{displaymath}
       P(h_1, \dots, h_n)^\A = P(h_1, \dots, h_n)^{\A^*}
     \end{displaymath}
   \end{definition}
   Falls in $S$ keine Konstantensymbole vorkommen, so setzen wir $a^\A
   = c$ für ein beliebiges Element $c \in A$.

   Offensichtlich gibt es zu jeder Menge von Klauseln $S$ und jeder
   $S$-Struktur $\A$ eine zugeordnete H-Struktur.
 \end{frame}

 \begin{frame}
   \frametitle{Satz von Herbrand}
   Mittels der zugeordneten Herbrand-Strukturen kann man folgende
   Aussage beweisen:
   \begin{theorem}[Herbrand]
     Eine Menge von Klauseln $S$ ist genau dann unerfüllbar, wenn es
     eine endliche, unerfüllbare Menge $S'$ gibt, die aus
     Grundinstanzen von $S$ besteht.
   \end{theorem}
   Der Satz von Herbrand ist die Rechtfertigung für automatisierte
   Beweisverfahren wie den DPLL-Algorithmus und die Grundlage für den
   Korrektheitsbeweis des Resolutionskalküls.
 \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Extraktion von Antworten}
  Oft ist man nicht nur am Wahrheitsgehalt von Existenzaussagen
  interessiert, sondern man will auch ein Objekt finden, das die
  geforderte Eigenschaft hat. Bei Resolutionsbeweisen ist das möglich,
  indem der Theorembeweiser die Substitution der Wurzel des
  Beweisbaums zurückgibt.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Logikprogrammierung}
  Ein Resolutionsbeweiser, der Antworten extrahieren kann, lässt sich
  ähnlich wie eine Programmiersprache oder ein Datenbanksystem
  verwenden:
  \begin{itemize}
  \item Konstanten, Instanzvariablen und Funktionsanwendungen stehen
    für "`Objekte"'
  \item Funktionen und atomare Relationen repräsentieren Attribute
    \begin{itemize}
    \item Grundinstanzen bilden eine "`Datenbank"' von Fakten:\\
      \texttt{(parent betty carol)}
    \item Allquantifizierte Instanzen von Atomen repräsentieren
      Eigenschaften, die für alle Objekte gelten:\\
      \texttt{(parent (father ?c) ?c)}
    \end{itemize}
  \item Implikationen entsprechen Berechnungsregeln, ähnlich wie
    Funktionen oder Methoden
\begin{verbatim}
(implied-by (grandparent ?gp ?c)
            (exists (?p)
              (and (parent ?gp ?p) (parent ?p ?c))))
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Logikprogrammierung}
  Allgemeine Resolution ist aber zu Rechenintensiv und zu schwer zu
  kontrollieren um als Programmiersprache eingesetzt zu werden.
  Daher:
  \begin{itemize}
  \item Beschränkung auf Horn-Klauseln (Klauseln in denen höchstens
    ein Literal positiv vorkommt)
  \item Set-of-Support Strategie: Nur Klauseln, deren Kopf in der
    bisherigen Ableitung schon vorkommt werden als Kandidaten für neue
    Ableitungsschritte herangezogen
  \item Deterministische Selektion der anzuwendenden Klauseln
  \end{itemize}
  Mit diesen Einschränkungen erhält man logische Programmiersprachen
  wie Prolog.

  In Snark lässt sich ein Teil dieser Beschränkungen nachbilden:
  \texttt{snark-prog.lisp}
\end{frame}


%% 12. Vorlesung

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  \emph{Frage:} Wie können wir die Minimalität ("`$V$ ist die
  \emph{kleinste} Relation, die Eigenschaft $P$ hat"') einer Relation
  $V$ in der Prädikatenlogik ausdrücken?

  \emph{Antwort:} Gar nicht.  Die Minimalität von $V$ ist eine
  Eigenschaft, die über andere Prädikate quantisieren muss (oder
  eine ähnliche Konstruktion vornimmt).  Das ist in der
  Prädikatenlogik nicht ausdrückbar:
  \begin{multline*}
    \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Erweitert man die Prädikatenlogik um Variablen für Funktionen und
  Prädikate und erlaubt Quantifikation über diese Variablen, so erhält
  man die \emph{Prädikatenlogik zweiter Stufe}.  Damit kann man
  z.B. schreiben 
  \begin{displaymath}
    \forall P. \forall x. P(x) = P(x)
  \end{displaymath}
  Mit dieser Erweiterung kann man die Transitive Hülle $V$ von $P$
  folgendermaßen charakterisieren:
  \begin{multline*}
    \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  Die Semantik von Termen der Prädikatenlogik zweiter Stufe wird
  genau wie für die Prädikatenlogik erster Stufe definiert, nur muss
  jetzt auch Termen mit Quantoren über Funktionen und Prädikaten eine
  Bedeutung gegeben werden.  Wie das geht ist aber recht naheliegend.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Endlichkeit des Modells:
    \begin{displaymath}
      \forall f. \bigl(\forall x.\forall y. f(x) = f(y) \imp x =
      y\bigr) 
      \imp \forall y. \exists x. f(x) = y
    \end{displaymath}
    (Jede injektive Funktion ist surjektiv.)
  \item Unendlichkeit des Modells:
    \begin{align*}
      \exists R. & (\forall x. \exists y. R(x, y))\\
      & \land (\forall x. \forall y. \forall z. R(x,y) \land R(y,
      z) \imp R(x,z))\\
      &\land \forall x. \lnot R(x, x)
    \end{align*}
    (Es gibt eine vollständige, transitive, irreflexive Relation.)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Wohlordnung (wenn eine Prädikat erfüllbar ist, so gibt es ein
    kleinstes Element, welches das Prädikat erfüllt):
    \begin{displaymath}
      \forall P. (\exists x. P(x)) \imp \exists x. P(x) \land \forall
      y. P(y) \imp x \leq y
    \end{displaymath}
  \item Transitive Hülle
    \begin{multline*}
      \forall Q.\bigl[P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
      \bigl((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y)\bigr)\bigr] \imp\\
      V(x,y) \imp Q(x,y)
    \end{multline*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eigenschaften der Prädikatenlogik zweiter Stufe}
  \begin{itemize}
  \item Der Kompaktheitssatz gilt nicht
  \item Da der Kompaktheitssatz unmittelbar aus dem
    Vollständigkeitssatz und den Eigenschaften von Herleitungen folgt,
    kann der Vollständigkeitssatz auch nicht gelten: Kein korrekter
    Beweiskalkül für die Prädikatenlogik zweiter Stufe ist
    vollständig
  \item Die Menge der allgemeingültigen Formeln zweiter Stufe ist
    nicht rekursiv aufzählbar
  \item Der Satz von Löwenheim-Skolem gilt nicht für die
    Prädikatenlogik zweiter Stufe
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  PVS (Prototype Verification System) ist ein System zur Erstellung
  und Verifikation von Spezifikationen.

  PVS enthält einen interaktiven Theorembeweiser, der dem im Folgenden
  besprochenen Sequenzenkalkül implementiert.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Der Beweiskalkül von PVS}
  Resolution ist zum interaktiven Beweisen nicht besonders gut
  geeignet.  Daher verwendet PVS als Beweissystem einen sog.\
  \emph{Sequenzenkalkül}.
\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}
  Eine Sequenz $\seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$
  bedeutet intuitiv
  \begin{displaymath}
    \phi_1 \land \phi_2 \land \dots \land \phi_m \implies \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
  Das ist äquivalent zu
  \begin{displaymath}
    \lnot\phi_1 \lor \lnot\phi_2 \lor \dots \lor \lnot\phi_m \lor \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}
  Eine Sequenz $\quad\displaystyle\infer{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1,
    \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$ ist wahr, wenn

  \begin{itemize}
  \item Ein $\phi_i$ mit einem $\psi_j$ identisch ist\\
    (außer in den Namen gebundener Variablen)
  \item Ein $\phi_i$ falsch ist
  \item Ein $\psi_j$ wahr ist
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (1)}
  \begin{gather*}
  \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1}}
        {\seq{\Gamma_2}{\Delta_2}}{\footnotesize\textbf{W}}
  \qquad\text{if } 
  \Gamma_1 \subseteq \Gamma_2 \land \Delta_1 \subseteq \Delta_2\\[3ex]
  \infer{}{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
    {\footnotesize\textbf{Ax}}
  \qquad\text{if } \phi \synsim \psi\\[3ex]
  \begin{array}{cc}
    \qquad\infer{}{\seq{\Gamma, \bot}{\Delta}} \mathbf{\small \bot}\qquad
    & \infer{}{\seq{\Gamma}{\top, \Delta}} \mathbf{\small \top}\\[5ex]
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma, \lnot \phi}{\Delta}}
    \lnot\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma,\phi}{\Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\lnot \phi, \Delta}}
    \vdash\!\lnot\\
  \end{array}\\
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (2)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{\seq{\phi,\psi,\Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\phi \land \psi, \Gamma}{\Delta}}
        \land\!\vdash&
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\psi, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\phi \land \psi, \Delta}}
        \vdash\!\land\\[8ex]
    \infer{\seq{\phi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\psi, \Gamma}{\Delta}}
          {\seq{\phi \lor \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \lor\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \lor \psi, \Delta}}
    \vdash\!\lor\\[8ex]
    \infer{\seq{\psi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\phi \imp \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \imp\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \imp \psi, \Delta}}
    \vdash\imp
  \end{array}
  \end{displaymath}

  \begin{center}
    $\vdots$
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS}
\vspace*{2.9cm}
\smash{\hspace*{6.5cm}\includegraphics[width=5cm]{Images/full-adder}}
\vspace*{-3.1cm}
\begin{verbatim}
FullAdder: THEORY
 BEGIN
  x, y, cin: VAR bool

  FA(x, y, cin): [bool, bool] =
      ((x AND y) OR ((x XOR y) AND cin),
       (x XOR y) XOR cin)

  bool2nat(x): nat = IF x THEN 1 ELSE 0 ENDIF

  FA_corr: THEOREM
    LET (carry, sum) = FA(x, y, cin) IN
      bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
       bool2nat(x) + bool2nat(y) + bool2nat(cin)
 END FullAdder
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr :  

  |-------
{1}   FORALL (cin, x, y: bool):
        LET (carry, sum) = FA(x, y, cin) IN
          bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
           bool2nat(x) + bool2nat(y) + bool2nat(cin)

Rule? \blue{(skolem!)}
Skolemizing,
this simplifies to: 
FA_corr :  

  |-------
{1}   LET (carry, sum) = FA(x!1, y!1, cin!1) IN
        bool2nat(sum) + 2 * bool2nat(carry) =
         bool2nat(x!1) + bool2nat(y!1) + bool2nat(cin!1)
\end{Pvs}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Addirer in PVS -- Beweis}
  \begin{center}
    \dots
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Addierer in PVS -- Beweis}
\footnotesize 
\begin{Pvs}
FA_corr.2 :  

  |-------
{1}   (x!1 XOR y!1) XOR cin!1
{2}   0 +
       2 *
        IF (x!1 AND y!1) OR ((x!1 XOR y!1) AND cin!1) THEN 1 ELSE 0 ENDIF
       =
       IF x!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF + IF y!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF +
        IF cin!1 THEN 1 ELSE 0 ENDIF

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,

This completes the proof of FA_corr.2.

Q.E.D.
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogiken höherer Stufe}
  \emph{Frage:} Was passiert, wenn man Funktionen und Prädikate als
  Argumente von Funktionen und Prädikaten zulässt?  Bekommt man immer
  ausdrucksstärkere Logiken?

  \emph{Antwort:} Nein.  Man kann zeigen, dass Logiken höherer Stufe
  keine weitere Steigerung der Ausdrucksmächtigkeit bringen.  Sie
  lassen sich alle auf die Prädikatenlogik zweiter Stufe zurückführen.

  Für die praktische Anwendung ist es aber vorteilhaft Terme und
  Formeln höherer Ordnung zuzulassen und zu systematisieren.  Damit
  kommt man zur sog. (klassischen) \emph{Typtheorie}.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Reaktive Systeme, Etc.}
  Wie behandelt man
  \begin{itemize}
  \item \emph{zustandsbehaftete Systeme}, bei denen ein imperatives
    Programm einen Programmzustand manipuliert, oder
  \item potentiell \emph{nichtterminierende Programme}, wie z.B
    einer virtuellen Maschine oder einem Betriebssystem, oder
  \item \emph{reaktive Systeme}, d.h.\ Systeme, die kontinuierlich
    auf Ereignisse in ihrer Umwelt interagieren, oder
  \item \emph{nebenläufige Systemen}, d.h.\ Systeme, die aus mehreren
    Komponenten bestehen, die Berechnungen gleichzeitig ausführen
    können?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Temporallogik}
  Eine Temporallogik ist eine Logik, in der man Operatoren hat, die
  derartige "`zeitlichen"' Zusammenhänge beschreiben.  Dabei
  unterscheidet man Logiken, mit
  \begin{itemize}
  \item linearer Zeit: diese Temporallogiken beschränken sich auf
    Fragen, die einen zukünftigen Ablauf, bzw.\ alle in einem Knoten
    beginnenden Abläufe betreffen, und solche mit
  \item verzweigter Zeit: in diesen Logiken kann man über zukünftige
    Abläufe existenziell und universell quantifizieren.
  \end{itemize}
  Wir werden im Folgenden die Logik CTL* (Computation Tree Logic*)
  betrachten, der ein verzweigtes Modell der Zeit zugrundeliegt.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bedeutung von CTL*}
  In CTL* werden die Aussagenlogischen Formeln erweitert um
  \begin{itemize}
  \item Die Pfadquantoren $\ctlA$ (für alle Pfade) und $\ctlE$ (es
    gibt einen Pfad)
  \item Die Temporaloperatoren
    \begin{itemize}
    \item $\ctlX \phi$ (neXt time): die Eigenschaft $\phi$ gilt im
      nächsten Zustand des Pfades
    \item $\ctlF \phi$ (Future): die Eigenschaft $\phi$ wird auf einem
      Zustand des Pfades gelten
    \item $\ctlG \phi$ (Globally): die Eigenschaft $\phi$ gilt für jeden
      Zustand des Pfades
    \item $\phi \ctlU \psi$ (Until): gilt, wenn es einen Zustand auf
      dem Pfad gibt, für den $\psi$ gilt, und wenn in allen
      vorhergehenden Zuständen $\phi$ gilt
    \item $\phi \ctlR \psi$ (Release): gilt, wenn $\psi$ bis zum
      ersten Zustand gilt, in dem $\phi$ gilt (einschließlich dieses
      Zustandes).  $\phi$ muss aber nicht gelten.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiele}
  \begin{itemize}
  \item Es ist unmöglich in einen Zustand zu kommen, in dem
    \texttt{started} gilt, aber nicht \texttt{ready}: $\ctlG
    \lnot(\mathtt{started} \land \mathtt{ready})$
  \item Jede Anfrage wird (irgendwann) beantwortet:
    $\ctlG(\mathtt{requested} \imp \ctlF \mathtt{acknowledged})$
  \item Ein Prozess wird in jedem Pfad unendlich oft freigeschaltet:
    $\ctlA\ctlG \ctlF \mathtt{enabled}$
  \item Es gibt einen Pfad, auf dem der Prozess deadlockt: $\ctlE
    \ctlF \ctlG \mathtt{deadlock}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Syntax von CTL*}
  In CTL* gibt es \emph{Zustandsformeln (state formulas)} und
  \emph{Pfadformeln (path formulas)}.  Zustands- und Pfadformeln
  werden auf unterschiedliche Arten interpretiert:
  \begin{itemize}
  \item Jede Zustandsformel wird in einem einzelnen Zustand
    interpretiert
  \item Jede Pfadformel wird entlang eines Pfades interpretiert
  \end{itemize}
  Die Sprache von CTL* ist die Menge der durch die auf den folgenden
  Folien definierten Regeln generierten Zustandsformeln.  Wir
  schreiben $ZF(\phi)$ wenn $\phi$ eine Zustandsformel ist und
  $PF(\phi)$ wenn $\phi$ eine Pfadformel ist.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitionssysteme und Kripke-Strukturen}
  Sei $\Lang$ eine logische Sprache mit Atomen $AP$.

  \begin{definition}[Transitionssystem]
    Ein Transitionssystem $\M = (S, \to, L)$ besteht aus
    einer Menge von Zuständen $S$, einer binären Relation $\to$ auf
    $S$, so dass es für jedes $s \in S$ ein Element $s' \in S$ gibt,
    für das $s \to s'$ gilt, und einer Funktion $L: S \to \P(A)$, die
    jedem Zustand $s \in S$ die Menge der Atome zuordnet, die in $s$
    gelten.
  \end{definition}

  Die angegebene Definition von Trasitionssystemen ist hauptsächlich
  in der Literatur über Model-Checking verbreitet.

  In anderen Bereichen der Mathematik oder Informatik bezeichnet man
  oft ein Paar $(S, \to)$ mit $\to \subseteq S \times S$ (ohne weitere
  Einschränkungen) als Transitionssystem.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kripke-Strukturen}
  \begin{definition}
    Ein Transitionssystem $\M$ zusammen mit einer Menge
    $S_0 \subseteq S$ nennt man eine \emph{Kripke-Struktur}.
  \end{definition}
  Die Menge $S_0$ beinhaltet die möglichen Initialzustände für
  Interpretationen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pfade}
  \begin{definition}[Pfad]
    Ein \emph{Pfad} in $\M$ ist eine unendliche Folge von Zuständen,
    $\pi = s_0, s_1, \dots$, so dass für alle $i$ gilt
    $s_i \to s_{i+1}$.  (Ein Pfad ist somit ein unendlicher Ast in dem
    vom Transitionssystem erzeugten Baum.)
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von CTL*}
  \begin{align*}
    \M, s \models A &\iff p \in L(s)\\
    \M, s \models \lnot\phi &\iff \M, s \not \models \phi\\
    \M, s \models \phi \lor \psi &\iff \M,s \models \phi \text{ oder }
    \M, s \models \psi\\
    \M, s \models \phi \land \psi &\iff \M,s \models \phi \text{ und }
    \M, s \models \psi\\
    \M, s \models \ctlE \phi &\iff \text{Es gibt einen Pfad $\pi^s$ mit
    } \M, \pi \models \phi\\
    \M, s \models \ctlA \phi &\iff \text{Für alle Pfade $\pi^s$ gilt
    } \M, \pi \models \phi
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Semantik von CTL*}
  \begin{align*}
    \M, \pi \models \phi &\iff \text{$ZF(\phi)$, $\pi$ beginnt mit $s$
      und } \M, s \models \phi\\
    \M, \pi \models \lnot\phi &\iff \M, \pi \not \models \phi\\
    \M, \pi \models \phi \lor \psi &\iff \M,\pi \models \phi \text{ oder }
    \M, \pi \models \psi\\
    \M, \pi \models \phi \land \psi &\iff \M,\pi \models \phi \text{ und }
    \M, \pi \models \psi\\
    \M, \pi \models \ctlX \phi &\iff \M, \pi^1 \models \phi\\
    \M, \pi \models \ctlF \phi &\iff \text{es gibt $k$ mit } 
    \M, \pi^k \models \phi\\
    \M, \pi \models \ctlG \phi &\iff \text{für alle $i \geq 0$ gilt } 
    \M, \pi^i \models \phi\\
    \M, \pi \models \phi \ctlU \psi &\iff \exists k\geq 0. \M\pi^k
    \models \psi \land \forall 0 \leq i < k.    \M, \pi^i \models
    \phi\\
    \M, \pi \models \phi \ctlR \psi &\iff \forall j \geq 0. 
    \text{ If } \forall i < j. \M, \pi^i \not\models \phi 
    \text{ then } \M, \pi^j \models \psi
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einschränkungen: LTL und CTL}
  CTL* erlaubt die Beschreibung vieler Systemeigenschaften, aber
  Model-Checking von CTL*-Spezifikationen ist relativ
  resourcenintensiv.  Man verwendet daher in der Praxis oft
  Temporallogiken, die die Ausdrucksstärke von CTL* einschränken.  Die
  bekanntesten sind CTL und LTL:
  \begin{itemize}
  \item CTL (Computation-Tree Logic): Jeder der Operatoren $\ctlX$,
    $\ctlF$, $\ctlG$, $\ctlU$ und $\ctlR$ muss unmittelbar nach einem
    Pfadquantor stehen.  CTL ist eine Sprache, die nur verzweigte Zeit
    beinhaltet
  \item LTL (Linear-Time Logic): Nur Formeln der Form $\ctlA \phi$ mit
    einer Pfadformel $\phi$, in der alle Zustands-Teilformeln atomar
    sind.  (Typischerweise wird der Allquantor weggelassen.)  LTL ist
    eine Sprache, die nur lineare Zeit beinhaltet
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Model Checking}
  Sei $\M$ eine Kripke-Struktur, die ein (nebenläufiges System) mit
  endlich vielen Zuständen beschreibt, und sei $\phi$ eine
  temporallogische Formel, die eine gewünschte Eigenschaft des Systems
  beschreibt.
  \begin{itemize}
  \item Finde alle Zustände für die gilt $\M, s \models \phi$, also
    $MS = \{s \in S \mid M, s \models \phi\}$
  \item Damit die Eigenschaft für das System erfüllt ist, muss gelten
    $S_0 \subseteq MS$
  \item Wenn die Eigenschaft nicht erfüllt ist kann ein Pfad angegeben
    werden, der die Eigenschaft nicht erfüllt.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorteile/Nachteile des Model Checkings}
  \begin{itemize}
  \item Model-Checking ist weitgehend automatisch
  \item Model-Checking kann zur Verifikation einzelner Eigenschaften
    hergenommen werden; ein vollständiges Systemmodell ist nicht
    notwendig
  \item Model-Checking eignet sich für nebenläufige und reaktive
    Systeme
  \item Gilt eine Eigenschaft nicht, so können Model-Checker
    typischerweise Fehler-Traces ausgeben
  \item Problem: Explosion des Zustandsraums \emph{(State Explosion)}
  \item Model-Checking funktioniert nicht für datenabhängige Systeme
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
